<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tome SYSTEM "CARo.DTD">
<tome xml:lang="mul">
  <head>ENGLISH CORONATION ORDINES IN THE NINTH AND EARLY TENTH CENTURIES</head>
  <part>
    <head>English Coronation Ordines (CARo bilingual cleaned export from Pratt 2023)</head>
    <acte>
      <id>ENG-ORDO-I</id>
      <alt_id>The First English Coronation Ordo</alt_id>
      <docDate>
        <date>9th century English coronation ordo (modern edition and facing translation in Pratt 2023, pdf pages 57-69).</date>
        <placeName>England</placeName>
      </docDate>
      <arg>
        <p>CARo bilingual export of the First English Coronation Ordo. Latin comes from the main edited Latin column of the spread; English comes from the facing translation.</p>
      </arg>
      <listWit>
        <witness n="A">Latin edited text extracted from the main Latin edition column in Pratt 2023, pdf pages 57-69.</witness>
        <witness n="B">Facing English translation extracted from the translation column in Pratt 2023, pdf pages 57-69.</witness>
        <disc>
          <p>This CARo export keeps only the two edited ordines. Introduction, manuscript-source chapters, appendix, bibliography and indexes are omitted.</p>
          <p>Each parallel unit represents one cleaned spread/page from the modern edition.</p>
          <p>Inside each parallel, the first paragraph is Latin and the second is the facing English translation, so downstream renderers can display them in stacked order.</p>
          <p>ECR I has been manually reproofread page by page against the local Pratt 2023 PDF; ECR IIA has been globally cleaned and selectively reproofread on the most OCR-damaged pages.</p>
        </disc>
      </listWit>
      <text>
        <note type="editorial">Latin/English parallel export rebuilt from Pratt 2023 spreads 57-69. This first ordo has now been reproofread page by page against the local PDF.</note>
        <parallel n="1" source_page="57" source_units="pdf-page-57" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="57">Missa pro rege in die benedictionis eius.
Ant. Justus es domine. Psl. Beati inmaculati.
Deus regnorum omnium et Christiani maxime protector imperii, da servo tuo regi nostro N. triumphum virtutis tuae scienter excolere, ut quia tua constitutione est princeps, tuo semper munere sit potens. per.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="57">Mass for the king on the day of his blessing
Antiphon. You are just, O Lord, and your judgement is right. Deal with your servant according to your mercy.
Psalm [Verse]. Blessed are the undefiled in the way, who walk in the law of the Lord.
O God, protector of all kingdoms and especially of Christian rule, grant your servant N. our king that he may wisely perfect the triumph of your power, that, because he is prince by your disposition, he may be powerful by your gift.</p>
        </parallel>
        <parallel n="2" source_page="58" source_units="pdf-page-58" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="58">Lectio libri leuitici
Haec dicit dominus deus. Dabo pacem in finibus uestris. dormietis. et non est qui exterreat; Auferam a uobis malas bestias. et gladius non transibit terminos uestros. Persequimini inimicos uestros. et corruent coram uobis. et persequentur quinque de uestris centum alienos. cadentque inimici uestri. in conspectu uestro gladio. Respiciam uos et crescere faciam. et multiplicabimini. et firmabo pactum meum uobiscum. Dicit dominus omnipotens.

Resp. Grad. Saluum fac seruum tuum. Vers. Auribus percipe domine.
Alleluia. Domine in uirtute tua. Alia. Posuisti domine.
In illo tempore. abeuntes pharisei consilium inierunt. quere in ebdomada xxiiii post pentecosten.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="58">Reading from the book of Leviticus
The Lord God says this: I will give peace to your borders; you shall sleep, and there is none to make you afraid; I will take away from you evil beasts; and the sword shall not pass through your quarters. Pursue your enemies, and they shall fall before you; and five of yours shall chase a hundred others, and your enemies shall fall before you by the sword. I will look on you, and make you increase; and you shall be multiplied; and I will establish my covenant with you. [Leviticus XXVI. 6-9] speaks the Lord Almighty.

Gradual Responsory. Save your servant, O my God, who trusts in you.
Verse. Give ear, O Lord, to my prayer.
Alleluia. [Verse] In your strength, O Lord, the king shall rejoice, and for salvation he shall be glad exceedingly. Another. [Alleluia. Verse] You have set on his head, O Lord, a crown of precious stones.

In that time the Pharisees going, consulted among themselves [Matt. XXII. 15].
Look in the twenty-fourth week after Pentecost.</p>
        </parallel>
        <parallel n="3" source_page="59" source_units="pdf-page-59" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="59">Benedictio super regem nouiter electum.
Te inuocamus domine sancte pater omnipotens eterne deus, ut hunc famulum tuum N. quem tue diuine dispensationis prouidentia in primordio plasmatum usque ad hunc presentem diem iuuenili flore letantem crescere concessisti, eum tue pietatis dono ditatum plenumque ueritatis gratia de die in diem coram deo et hominibus ad meliora semper proficere facias, ut summi regiminis solium gratia superna largiente gaudens suscipiat, et misericordie tue muro ab hostium aduersitate undique munitus, plebem sibi commissam cum pace propitiationis et uirtute uictorie feliciter regere mereatur. per.

Alia.
Deus qui populis tuis uirtute consulis et amore dominaris, da huic famulo tuo N. spiritum sapientie cum regimine discipline, ut tibi toto corde deuotus in regni fastigio maneat semper idoneus, tuoque munere ipsius temporibus securitas ecclesie dirigatur, et sic in tranquillitate christiana deuotus ipse permaneat, ut in bonis operibus perseuerans ad eternum deinceps regnum te duce ualeat peruenire. per.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="59">The blessing over the newly chosen king
We beseech you O Lord, Holy Father, Almighty and everlasting God, for this your servant N., whom having been moulded from the first by the providence of your divine arrangement you have granted to thrive, rejoicing in the flower of youth, right up to this present day, that, enriched with the gift of your gentleness and filled with the grace of truth, you may make him ever to increase in all goodness, daily in the eyes of God and men; that he may joyfully receive the throne of the highest rule by the gift of your supernal grace, and, being defended on all sides from the hostility of enemies by the wall of your mercy, he may deserve to rule the people entrusted to him prosperously with the peace of propitiation and the strength of victory, through Jesus Christ our Lord.

[Another]
O God, who provides for your peoples by your power and rules over them in love, grant to this your servant N. the spirit of wisdom with the guidance of discipline, that, devoted to you with all his heart he may remain ever worthy of the summit of rule, and that, by your gift, in his time the security of the church may be set in order, and that, just as he remains faithful to Christian peace so, persevering in good works, he may in turn reach your eternal kingdom by your guidance, through Jesus Christ our Lord.</p>
        </parallel>
        <parallel n="4" source_page="60" source_units="pdf-page-60" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="60">In diebus eius oriatur omnibus equitas et iustitia. amicis adiutorium. inimicis obstaculum. humilibus solacium. elatis correptio. diuitibus doctrina. pauperibus pietas. peregrinis pacificatio. propriis in patria pax et securitas. Vnumquemque secundum suam mensuram moderate gubernans, se ipsum sedulus discat, ut tua domine irrigatus compunctione, toto populo tibi placita prebere uite possit exempla, et per uiam ueritatis cum grege gradiens sibi subditos opes frugales habundanter adquirat, simul et salutem non solum corporum sed etiam cordium a te concessam cunctis accipiat. Sicque in te cogitatum animi consiliumque omne componens plebis gubernacula cum pace simul et sapientia semper inuenire uideatur, teque auxiliante presentis uite prolixitatem percipiat, et per tempora bona usque ad summam senectutem perueniat, huiusque fragilitatis finem perfectam ab omnibus uitiorum uinculis tue pietatis largitate liberatus, et infinite prosperitatis premia perpetua angelorumque eterna commercia consequatur. per dominum nostrum.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="60">Another
In his days let justice and equity arise for all, let him be a help to his friends, a hindrance to his enemies, a comfort to the humble, a reproof to the exalted; let him bring teaching to the rich, compassion to the needy; let him grant peaceableness to strangers, and peace and security to his own people in the land; moderately ruling each according to his power, may he diligently learn to know himself that, imbued with your compunction, O Lord, he may show to the whole people a pattern of life which is pleasing to you and, advancing along the road of truth with the flock committed to his charge, may he obtain provident wealth in abundance, and also receive health granted by you not only of bodies but also of hearts, in respect of all; and so, placing thought and all counsel of mind in you, may he always seem to find the means of ruling his people with peace and at the same time with wisdom, and by your help receive length of this present life, and through prosperous times come to the greatest old age and the perfect end of this fragility, freed from all chains of sins by the generosity of your compassion, and obtain the eternal rewards of endless prosperity and eternal fellowship with the angels, through Jesus Christ our Lord.</p>
        </parallel>
        <parallel n="5" source_page="61" source_units="pdf-page-61" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="61">Hic uerget olium cum cornu super caput ipsius unus ex 2 pontificibus et ungant omnes episcopi.
Cum antiphona. Vnxerunt.
Vnxerunt salomonem sadoc sacerdos et nathan propheta regem in gyon et accedentes leti dixerunt uiuat rex in eternum.
Domine in uirtute tua.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="61">Here let one from among the [two] archbishops pour the oil with the horn over his head, and all the bishops anoint.
With the antiphon 'They anointed'.
Zadok the priest and Nathan the prophet anointed Solomon king in Gihon, and going up from thence, joyful, they said: May the king live for ever.
[Psalm] In your strength, O Lord</p>
        </parallel>
        <parallel n="6" source_page="62" source_units="pdf-page-62" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="62">Sequitur oratio.
Deus electorum fortitudo et humilium celsitudo. qui in primordio per effusionem diluuii crimina mundi castigare uoluisti. et per columbam ramum oliue portantem pacem terris reditam demonstrasti. Iterumque aaron famulum tuum per unctionem olei sacerdotem sanxisti. et postea per huius unguenti infusionem ad regendum populum israheliticum. sacerdotes ac reges et prophetas perfecisti. uultumque ecclesie in oleo exhilarandum per propheticam famuli tui uocem dauid esse predixisti. Ita quesumus omnipotens pater. ut per huius creature pinguedinem hunc seruum tuum sanctificare tua benedictione digneris. eumque in similitudinem columbe pacem simplicitatis populo sibi subdito prestare. et exempla aaron in dei seruitio diligenter imitari. regnique fastigia in consiliis scientie et equitate iudicii semper assequi. uultumque hilaritatis per hanc olei unctionem. tuamque benedictionem te adiuuante toti plebi paratum habere facias. per.

Hic omnes pontifices cum principibus dant ei sceptrum in manum.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="62">This prayer follows
O God, the strength of the chosen and the exalter of the humble, who in the beginning by the pouring out of the flood, sought to punish the sins of the world, and by a dove carrying an olive branch, indicated the return of peace to the land; and again consecrated your servant Aaron a priest by the anointing of oil, and thereafter by the pouring on of this unguent made kings and priests and prophets in order to rule the Israelite people; and by the prophetic voice of your servant David foretold that the countenance of the church should be made glad with oil: so we beseech the Almighty Father, that by the richness of this creation you may deign to sanctify with your blessing this your servant, and may bring it about that he, in the likeness of a dove, may bestow the peace of simplicity upon the people subject to him, and diligently imitate the examples of Aaron in the service of God, and always attain the summits of rule in the counsels of wisdom and equity of judgement, and by this anointing of oil and by your blessing that he may have a face of joyousness prepared for the whole people with your help, through Jesus Christ our Lord.

Here all the bishops with the ealdormen give the sceptre into his hand.</p>
        </parallel>
        <parallel n="7" source_page="63" source_units="pdf-page-63" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="63">Benedictio.
Benedic domine hunc presulem principem qui regna regum omnium a seculo moderaris.
Et tali eum benedictione glorifica. ut dauiticum teneat. sublimitatis sceptrum salutis. et sanctificatus protinus reperiatur in merito.
Da ei a tuo spiramine cum mansuetudine. ita regere populum. sicut salomonem fecisti regnum optinere pacificum.
Tibi semper cum timore sit subditus. tibique militet cum quieto regno. sit tuo clypeo protectus cum proceribus et ubique maneat sine pugna uictor.
Sis ei contra acies inimicorum lorica. in aduersis galea. in prosperis patientia. in protectione clypeus sempiternus.
Viuat inter gentium cateruas magnanimus. sit in iudiciis equitas singularis.
Locupletet eum tua predita dextera. frugalem contineat patriam. et suis liberis tribuat profutura.
Da ei prolixitatem uite per tempora. et in diebus eius oriatur iustitia.
A te robustum teneat regiminis solium. ut cum iocunditate et iustitia. eterno glorietur in regno.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="63">Blessing
O Lord, who governs the kingdoms of all kings from everlasting, bless this protector our prince.
And glorify him with such blessing, that he may hold the Davidic sceptre of the loftiness of salvation, and thus sanctified he may be found deserving.
Grant to him that by your spirit he may rule his people with mildness, just as you enabled Solomon to enjoy a peaceable kingdom.
Let him always yield to you with fear, and fight for you in peaceful rule. May he be protected with his leading men by your shield, and may he remain victorious everywhere without a fight.
May you be his breastplate against the hosts of his enemies, his helmet in adversities, meekness in prosperity, an everlasting shield in his defence.
Let him be magnanimous in the company of nations; may there be singular equity in his judgements.
Let him be enriched by your guiding right hand; may he preserve a fruitful land, and grant the benefits to his children.
Grant him length of life in this world, and in his days let justice arise.
Through you may he hold a strong throne of rule, that with gladness and justice he may glory in your eternal kingdom.</p>
        </parallel>
        <parallel n="8" source_page="64" source_units="pdf-page-64" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="64">Et presta ut gentes illi teneant fidem. proceres sui habeant pacem. diligantque caritatem.
Tu eius mentem benignus inlabere. ut amore te timeat. et timore diligat.
Tu ei honor sis. tu gaudium. tu uoluntas. tu in merore solatium. in ambiguitate consilium. in itinere consolator.
Tu in iniuriis defensor. in tribulatione patientia. in egritudine medicina.
In te habeat omne consilium. per te tuam discat a te commissam sapientiam regni gubernacula moderari. ut semper felix. semper a te gaudens de tuis mereatur beneficiis gratulari. et eternis ualeat commerciis copulari.
Ut quem tu nobis hodie tua misericordia iocundum presentare dignatus es. tu facias multorum annorum curriculis protectione securum.
Et ita populus iste pullulet coalitus benedictione eternitatis. ut semper maneat tripudians uictoriosus.
Quod ipse prestare digneris. qui cum eterno patre. simul cum spiritu sancto uiuis et regnas deus per omnia secula seculorum. Amen.

Hic datur ei baculus in manum suam.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="64">And grant that the nations may keep faith with him, that his leading men may have peace and value love.
May you descend beneficently into his mind, that he may fear you with love, and love you with fear.
May you be his honour, his joy, his desire; be his solace in grief, his counsel in doubt, his source of consolation on his journey.
May you be his defender in times of harm, his patience in adversity, his medicine in sickness.
In you may he place all his counsel, through you may he learn your wisdom entrusted by you to guide the government of the realm, that ever happy, ever joyful through you he may be worthy to render thanks for your gifts, and be able to be joined in eternal fellowship.
That you may make him, whom you have deemed worthy today to place before us as pleasing by your mercy, free from danger by your defence during the course of many years.
And may this people so increase, united by the blessing of eternity, that they may remain ever jubilant in victory.
May you deign to grant this, who with the eternal Father and the Holy Spirit together live and reign, ever one God, world without end. Amen.

Here they give the staff into his hand.</p>
        </parallel>
        <parallel n="9" source_page="65" source_units="pdf-page-65" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="65">Sequitur oratio.
Omnipotens det tibi deus de rore celi et de pinguedine terre habundantiam frumenti et uini et olei, et seruiant tibi populi et adorent te tribus. esto dominus fratrum tuorum, et incuruentur ante te filii matris tue. et qui benedixerit tibi benedictionibus repleatur. et deus erit adiutor tuus. et omnipotens benedicat tibi benedictionibus celi desuper in montibus et in collibus. benedictionibus abyssi iacentis deorsum. benedictionibus uberum et uuarum pomorumque. benedictiones patrum antiquorum abraham et isaac et iacob confortate sint super te. per dominum nostrum.

Hic omnes pontifices sumant galeam et ponant super caput ipsius.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="65">This prayer follows
May Almighty God give you from the dew of heaven and the fatness of the earth an abundance of corn and wine; let peoples serve you and nations adore you; be lord of your brethren, and let your mother's sons bow down before you; and let him who blesses you be filled with blessings [Genesis XXVII. 28-9]; and God shall be your helper, and let the Almighty bless you with the blessings of heaven from above on the mountains and on the hills, with the blessings of the deep that lies beneath, with the blessings of breasts and of grapes and of fruits; let the blessings of the fathers of old, of Abraham, Isaac and Jacob, be strengthened upon you, through Jesus Christ our Lord [Genesis XLIX. 25-6].

Here let all the bishops take the helmet and place it on his head.</p>
        </parallel>
        <parallel n="10" source_page="66" source_units="pdf-page-66" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="66">Item benedictio.
Benedic domine fortitudinem principis. et opera manuum illius suscipe. et benedictione tua terra eius de pomis repleatur. de fructu celi et rore atque abysi subiacentis. de fructu solis et lune. de uertice antiquorum montium. de pomis eternorum collium. et de frugibus terre et plenitudine eius. benedictio illius qui apparuit in rubo ueniat super caput N. et plena sit benedictio domini in filiis eius. et tinguat in oleo pedem suum. cornua rinocerotis. cornua illius. in ipsis uentilabit gentes usque ad terminos terre. quia ascensor celi auxiliator suus in sempiternum fiat. per dominum.
Et dicat omnis populus tribus uicibus cum episcopis et presbiteris. Viuat rex N. in sempiternum. Resp. Amen.
Et uenit omnis populus ad osculandum principem sempiternum.
Tunc confirmabitur cum benedictione ista.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="66">Also this blessing
Bless, O Lord, the strength of the prince, and receive the work of his hands [Deuteronomy XXXIII. 11], and by your blessing let his land be replenished with fruits, with the fruits of heaven and of the dew, and of the deep that lies beneath, with the fruits of the sun and moon, with the tops of the ancient mountains, with the fruits of the everlasting hills, and with the fruits of the earth and its fatness; let the blessing of him who appeared in the bush come upon the head of N. [XXXIII. 13-16], and let the blessing of the Lord be full upon his sons, and let him dip his foot in oil [XXXIII. 23-4], his horns as the horns of a rhinoceros, by which he shall scatter his enemies even to the ends of the earth [XXXIII. 17], given that he who is mounted upon the heaven be his helper for ever, through Jesus Christ our Lord [XXXIII. 26].

And let all the people say three times with the bishops and priests, May the king N. live for ever [cf. III Kings I. 39; Daniel II. 4]. Response: Amen.
And all the people come to kiss him as king for ever.
Then he will be strengthened by this blessing.</p>
        </parallel>
        <parallel n="11" source_page="67" source_units="pdf-page-67" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="67">Deus perpetuitatis auctor. dux uirtutum omnium cunctorumque hostium uictor. benedic hunc famulum tuum N. tibi suum caput inclinantem. effunde super eum gratiam firmam. et in militia in qua probatus assistit. prolixa sanitate eum et prospera felicitate conserua. et ubicumque uel pro quibuscumque auxilium tuum inuocauerit cito adsis et protegas et defendas. per dominum.

Super oblata.
Suscipe domine preces et hostias ecclesie tue pro salute famuli tui N. supplicantis. et in protectione fidelium populorum antiqua brachii tui operare miracula. ut superatis pacis inimicis. secura tibi seruiat christiana libertas. per dominum.

Prefatio.
Vere dignum eterne deus. Qui providentia tua celestia simul et terrena moderaris. propitiare regi nostro N. et rebus nostris. ut omnis hostium fortitudo te pro nobis pugnante frangatur. per christum dominum nostrum.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="67">O God, creator of eternity, the commander of all powers and the vanquisher of all enemies, bless this your servant, who bows his head to you; pour forth upon him your steadfast grace, and in the service in which he stands tested preserve him in lengthy health and prosperous felicity, and wherever and on whatever account he summons your aid, may you quickly be present and protect and defend him, through Jesus Christ our Lord.

Over the sacrament
Receive, O Lord, the prayers and offerings of your church which makes her petition to you for the deliverance of your servant N., and perform the wonders that your right hand wrought of old in the defence of your faithful people, that, with the enemies of peace overcome, Christian freedom may serve you free from danger, through Jesus Christ our Lord.

Preface
It is indeed fitting [...] eternal God, who by your providence do govern all things both in heaven and in earth, be favourable to our king N. and to our condition, that all the strength of our enemies may be broken by you fighting for us, through Jesus Christ our Lord.</p>
        </parallel>
        <parallel n="12" source_page="68" source_units="pdf-page-68" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="68">Infra actionem.
Hanc igitur oblationem. domine famuli tui N. quam tibi ministerio officii sacerdotalis offerimus. pro eo quod in ipsum potestatem regni conferre dignatus es propitius et benignus assume. et exoratus nostra obsecratione concede. ut maiestatis tue protectione confidens. et euo augeatur et regno. diesque nostros.
Communio. Illumina faciem tuam.
Post communionem.
Deus qui ad predicandum eterni regis euangelium romanorum imperium preparasti. pretende famulo tuo regi nostro arma celestia. ut pax ecclesie tue nulla turbetur tempestate bellorum. per.
Ad populum.
Omnipotens sempiterne deus nostri regni defende regem atque rectores. ut in tua dextera confidentes. fiant hostibus suis fortiores uniuersis. per dominum.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="68">Within the action
O Lord, receive therefore with favour and kindness this oblation of your servant N., which we offer to you in the ministry of priestly office, on whom you have deigned to bestow the power of rule, and, prompted by our prayers, may you grant that even in our days, trusting in the defence of your Majesty, as he grows in age, so may his power.

Communion
Make your face to shine upon your servant, and save me in your mercy. Let me not be confounded, O Lord, for I have called upon you.

After communion
O God, who did prepare the empire of the Romans with a view to the preaching of the gospel of the eternal king, extend heavenly armour to your servant our king, that the peace of your church may not be broken by any time of war, through Jesus Christ our Lord.

To the people
Almighty and everlasting God, defend our king and the rulers of our kingdom, that trusting in your right hand, they may become stronger than all their enemies, through Jesus Christ our Lord.</p>
        </parallel>
        <parallel n="13" source_page="69" source_units="pdf-page-69" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="69">Rectitudo regis est nouiter ordinati et in solium sublimati. hec tria precepta populo christiano sibi subdito precipere.
In primis ut ecclesia dei et omnis populus christianus ueram pacem seruent in omni tempore.
Aliud est ut rapacitates et omnes iniquitates omnibus gradibus interdicat.
Tertium est ut in omnibus iudiciis equitatem et misericordiam precipiat. ut sibi et nobis indulgeat suam misericordiam clemens et misericors deus.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="69">It is a duty of a king newly ordained and elevated on his throne to enjoin on the Christian people subject to him these three precepts.
First, that the church of God and the whole Christian people preserve true peace at all times.
Another is that he forbid thefts and all injustices among all orders.
The third is that he enjoin equity and mercy in all judgements, that the clement and merciful God may grant him and us his mercy.</p>
        </parallel>
      </text>
    </acte>
    <acte>
      <id>ENG-ORDO-IIA</id>
      <alt_id>The A-Version of the Second English Coronation Ordo</alt_id>
      <docDate>
        <date>9th/early 10th century English coronation ordo (modern edition and facing translation in Pratt 2023, pdf pages 84-105).</date>
        <placeName>England</placeName>
      </docDate>
      <arg>
        <p>CARo bilingual export of the A-version of the Second English Coronation Ordo. Latin comes from the main edited Latin column of the spread; English comes from the facing translation.</p>
      </arg>
      <listWit>
        <witness n="A">Latin edited text extracted from the main Latin edition column in Pratt 2023, pdf pages 84-105.</witness>
        <witness n="B">Facing English translation extracted from the translation column in Pratt 2023, pdf pages 84-105.</witness>
        <disc>
          <p>This CARo export keeps only the two edited ordines. Introduction, manuscript-source chapters, appendix, bibliography and indexes are omitted.</p>
          <p>Each parallel unit represents one cleaned spread/page from the modern edition.</p>
          <p>Inside each parallel, the first paragraph is Latin and the second is the facing English translation, so downstream renderers can display them in stacked order.</p>
          <p>ECR I has been manually reproofread page by page against the local Pratt 2023 PDF; ECR IIA has been globally cleaned and selectively reproofread on the most OCR-damaged pages.</p>
        </disc>
      </listWit>
      <text>
        <note type="editorial">Latin/English parallel export rebuilt from Pratt 2023 spreads 84-105. The A-version has been cleaned throughout and spot-checked against the local PDF, with the most damaged pages reset from manual corrections.</note>
        <parallel n="1" source_page="84" source_units="pdf-page-84" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="84">Incipit percunctatio siue electio episcoporum ac clericorum necnon populorum ad regem consecrandum siue ad benedicendum.
Ammonitio episcoporum ad regem dicenda ita. Legatur ab uno episcopo coram omnibus.
A uobis perdonari petimus ut unicuique de nobis et ecclesiis nobis commissis. canonicum priuilegium ac debitam legem atque iustitiam conseruetis. et defensionem exibeatis. sicut rex in suo regno unicuique episcopo et ecclesiae sibi commissae per rectum exibere debet.
Responsio regis. Promitto uobis et perdono quia unicuique de uobis et ecclesiis uobis commissis. canonicum priuilegium et debitam legem atque iustitiam seruabo. et defensionem quantum potuero adiuuante domino exibebo. sicut rex in suo regno unicuique episcopo et ecclesiae sibi commissae per rectum exibere debet.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="84">Here begins the enquiry or election by the bishops, clergy and people with a view to the consecration or blessing of the king.

The admonition of the bishops is to be said thus to the king. Let it be read by one bishop in front of all.

We entreat you to grant that you may preserve for each of us and for the churches entrusted to us, canonical privilege and due law and justice, and that you may maintain protection, just as a king should in his kingdom rightly maintain protection for each bishop and for the church entrusted to him.

Response of the king. I promise to you and grant that I will preserve for each of you and for the churches entrusted to you, canonical privilege and due law and justice, and that I will maintain protection as much as I am able with the Lord's assistance, just as a king should in his kingdom rightly maintain protection for each bishop and for the church entrusted to him.</p>
        </parallel>
        <parallel n="2" source_page="85" source_units="pdf-page-85" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="85">Deinde alloquantur duo episcopi populum in ecclesia inquirentes eorum uoluntatem et si concordes fuerint. agant deo gratias omnipotenti decantantes. Te deum laudamus. et duo episcopi accipiant eum per manus et deducant ante altare et prosternet se usque in finem Te deum laudamus.
Invocatio super regem.
Te inuocamus domine sancte pater omnipotens eterne deus. ut hunc famulum tuum N. quem tuae diuine dispensationis prouidentia in primordio plasmatum. usque hunc praesentem diem iuuenili flore laetantem crescere concessisti. eum tuae pietatis dono ditatum plenumque gratia ueritatis de die in diem coram domino et hominibus ad meliora semper proficere facias. ut summi regiminis solium gratiae supernae largitate gaudens suscipiat. et misericordiae tuae muro ab hostium aduersitate undique munitus. plebem sibi commissam cum pace propitiationis et uirtute uictoriae feliciter regere mereatur. per dominum.
Item oratio.
Deus qui populis tuis uirtute consulis et amore dominaris. da huic famulo tuo spiritum sapientiae cum regimine disciplinae. ut tibi toto corde deuotus in regni regimine maneat semper idoneus. tuoque munere ipsius temporibus securitas ecclesiae dirigatur. et in tranquillitate deuotio christiana permaneat. ut in bonis operibus perseuerans. ad aeternum regnum te duce ualeat peruenire. per.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="85">Then two bishops address the people in the church, asking their will. And if they agree, they then give thanks to Almighty God, singing Te deum laudamus. And let two bishops receive him by the hand and lead him before the altar and let him prostrate himself until the end of the Te deum laudamus.

The invocation over the king
We beseech you O Lord, Holy Father, Almighty and everlasting God, for this your servant N., whom having been moulded from the first by the providence of your divine arrangement you have granted to thrive, rejoicing in the flower of youth, right up to this present day, that, enriched with the gift of your gentleness and filled with the grace of truth, you may make him ever to increase in all goodness, daily in the eyes of God and men; that he may joyfully receive the throne of the highest rule by the gift of your supernal grace, and, being defended on all sides from the hostility of enemies by the wall of your mercy, he may deserve to rule the people entrusted to him prosperously with the peace of propitiation and the strength of victory, through Jesus Christ our Lord.

Also this blessing
O God, who provides for your peoples by your power and rules over them in love, grant to this your servant the spirit of wisdom with the guidance of discipline, that, devoted to you with all his heart he may remain ever worthy in the rule of his kingdom, and that, by your gift, in his time the security of the church may be set in order, and Christian devotion may continue in tranquillity, that, persevering in good works, he may reach your eternal kingdom by your guidance, through Jesus Christ our Lord.</p>
        </parallel>
        <parallel n="3" source_page="86" source_units="pdf-page-86" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="86">Alia.
In diebus eius oriatur omnibus aequitas et iustitia. amicis adiutorium. inimicis obstaculum. humilibus solacium. elatis correctio. diuitibus doctrina. pauperibus pietas. peregrinis pacificatio. propriis in patria pax et securitas. unicuique secundum suam mensuram moderate gubernans. seipsum sedulus discat. ut tua irrigatus compunctione toto populo tibi placita prebere uitae possit exempla. et per uiam ueritatis cum grege gradiens sibi subdito. opes frugales habundanter adquirat. simul ad salutem non solum corporum. sed etiam cordium a te concessam cuncta accipiat. Sicque in te cogitatum animi consiliumque omne componens plebis gubernacula cum pace simul et sapientia semper inuenire uideatur. Teque auxiliante praesentis uitae prolixitatem percipiat. et per tempora bona usque ad summam senectutem perueniat. huiusque fragilitatis finem perfectum. ab omnibus uitiorum uinculis tuae pietatis largitate liberatus. et infinitae prosperitatis premia perpetua angelorumque aeterna commercia consequatur. per.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="86">Another
In his days let justice and equity arise for all, let him be a help to his friends, a hindrance to his enemies, a comfort to the humble, a reproof to the exalted; let him bring teaching to the rich, compassion to the needy; let him grant peaceableness to strangers, and peace and security to his own people in the land; moderately ruling each according to his power, may he diligently learn to know himself that, imbued with your compunction, O Lord, he may show to the whole people a pattern of life which is pleasing to you and, advancing along the road of truth with the flock committed to his charge, may he obtain provident wealth in abundance, and also receive health granted by you not only of bodies but also of hearts, in respect of all; and so, placing thought and all counsel of mind in you, may he always seem to find the means of ruling his people with peace and at the same time with wisdom, and by your help receive length of this present life, and through prosperous times come to the greatest old age and the perfect end of this fragility, freed from all chains of sins by the generosity of your compassion, and obtain the eternal rewards of endless prosperity and eternal fellowship with the angels, through Jesus Christ our Lord.</p>
        </parallel>
        <parallel n="4" source_page="87" source_units="pdf-page-87" type="bilingual-spread" status="aligned" confidence="medium">
          <p xml:lang="la" source_page="87">CONSECRATIO REGIS. Omnipotens sempiterne deus. creator ac gubernator caeli et terrae. conditor et dispositor angelorum et hominum. rex regum et dominus dominorum. qui abraham fidelem famulum tuum de hostibus triumphare fecisti. moysi et iosuae populo tuo praelatis multiplicem uictoriam tribuisti. humilem quoque dauid puerum tuum regni fastigio sublimasti. eumque de ore leonis et de manu bestiae atque goliae. sed et de gladio maligno saul et omnium inimicorum eius liberasti. et salomonem sapientie pacisque ineffabili munere ditasti. respice propitius ad praeces nostrae humilitatis. et super hune famulum tuum. quem supplici deuotione in regnum N. albionis totius uidelicet francorum pariter eligimus. benedictionum tuarum dona multiplica.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="87">The consecration of the king O Almighty and everlasting God, creator and governor of heaven and earth. maker and ruler of angels and men, king of kings and lord of lords, who did cause your faithful servant Abraham to triumph over his enemies; did give many victories to Moses and Joshua, the leaders of your people; did also exalt your humble boy David to the height of a kingdom, and save him from the lion's mouth and from the hand of the beast and of Goliath, and did also deliver him from the evil sword of Saul and of all his enemies; and did enrich Solomon with the unspeakable gift of wisdom and peace, graciously attend to our humble prayers, and multiply the gifts of [your] blessings over this your servant, whom in lowly devotion we do elect to the kingdom N. of all Albion, namely of the Franks equally,</p>
        </parallel>
        <parallel n="5" source_page="88" source_units="pdf-page-88" type="bilingual-spread" status="aligned" confidence="medium">
          <p xml:lang="la" source_page="88">eumque dextera tuae potentiae semper ubique circumda. quatinus praedicti abrahe fidelitate firmatus. moysi mansueudine fretus. iosue fortitudine munitus. dauid humilitate exaltatus. salomonis sapientia decoratus. tibi in omnibus complaceat. et per tramitem iustitiae inoffenso gressu semper incedat. et totius albionis ecclesiam deinceps cum plebibus sibi annexis ita enutriat. ac doceat. muniat. et instruat. contraque omnes uisibiles et inuisibiles hostes idem patenter regaliterque tuae uirtutis regimen administret. ut regale solium idelicet francorum sceptrad non deserat. ed ad pristine fidei pacisque concordiam eorum animas te opitulante reformet. ut utrorumque horum populorum debita subiectione fultus. condigno amore glorificatus. per longum uitae spatium paternae apicem gloriae tua miseraone unatim stabilire et gubernare mereatur. tuae quoque protectionis galea munitus. et scuto insuperabili iugiter protectus. armisque caelestibus circumatus. optabilis uictoriae triumphum de hostibus feliciter capiat. terroremque suae potentiae infidelibus inferat. et pacem tibi militantibus laetanter reportet.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="88">and always encircle him with the right hand of your power, that he, having been strengthened with the faith of the aforementioned Abraham, endued with the mildness of Moses, armed with the fortitude of Joshua, exalted with the humility of David, beautified with the wisdom of Solomon, may please you in all things, and may always walk with unhindered step along the path of justice, and may he in turn so nourish and teach, defend and instruct the church of all Albion with the people committed to his charge, and like a mighty king administer the rule of your power against all enemies, visible and invisible, that he should not abandon the royal throne namely the sceptres of the Franks, but by your help reform their minds to the concord of true faith and peace, that, strengthened with the due obedience and glorified with the condign love of both these peoples, he might deserve by your mercy through a lengthy span of life to establish and govem the apex of paternal glory unitedly; also defended with the helmet of your protection, continually protected with your invincible shield, and enclosed with heavenly armour, he might successfully seize the triumph of hoped-for victory from enemies, and inflict the terror of his power on infidels and joyfully bring peace to those that fight for you.</p>
        </parallel>
        <parallel n="6" source_page="89" source_units="pdf-page-89" type="bilingual-spread" status="aligned" confidence="medium">
          <p xml:lang="la" source_page="89">Virtutibus necnon quibus praefatos fideles tuos decorasti. multiplici honoris benedictione condecora. et in regimine regni sublimiter colloca. et oleo gratiae spiritus sancti perunge. HIC VNGATVR OLEO. Ant', Vnxeruntsalomonem sadoc sacerdos et nathan propheta regem in gion et accedentes laeti dixerunt uiuat rex in aeternum. 1 Vnde unxisti sacerdotes reges. et prophetas. ac martyres. qui per fidem uicerunt regna et operati sunt iustitiam. atque adepti sunt promissiones. Cuius sacratissima unctio super caput eius defluat. atque ad interiora descendat. et cordis illius intima penetret. et promissionibus quas adeptib sunt uictoriosissimi reges. gratia tua dignus efficiatur. quatinus et in praesenti saeculo feliciter regnet. et ad eorum consortium in caelesti regno perueniat. per dominum nostrum ihesum christum filium tuum. qui unetus est oleo laetitiae prae consortibus suis. et uirtute crucis potestates aereas debellauit. tartara destruxit. regnumque diaboli superauit. et ad caelos uictor ascendit. in cuius manu uictoria. omnis gloria et potestas consistunt. et tecum uiuit et regnat deus in unitate eiusdem spiritus. per.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="89">Bestow on him the virtues, with which you have adorned your aforementioned servants, with the blessing of manifold honour, and set him on high in the rule of his kingdom, and anoint him with the oil of the grace of the Holy Spirit. Here let him be anointed with oil. Antiphon. Zadok the priest and Nathan the prophet anointed Solomon king in Gihon: and going up from thence, joyful, they said: May the king live forever. Wherefore you did anoint priests, kings and prophets and martyrs, who through faith conquered kingdoms and brought justice, and obtained promises. May your most sacred unction flow upon his head and descend inwards and penetrate the most hidden parts of his heart; and may he by your grace be worthy of the promises which the most victorious kings obtained, that in this present life he may reign happily, and finally attain fellowship with them in the heavenly kingdom, through our Lord Jesus Christ your son, who was anointed with the oil of gladness above his fellows, and by the power of the cross defeated the demons of the air, destroyed hell and overcame the realm of the devil, and ascended victorious into heaven, in whose hand all victory, glory and power remains, and who lives and reigns with you in the unity of the Holy Spirit, one God world without end.</p>
        </parallel>
        <parallel n="7" source_page="90" source_units="pdf-page-90" type="bilingual-spread" status="aligned" confidence="medium">
          <p xml:lang="la" source_page="90">Deus electorum fortitudo et humilium celsitudo. qui in primordio per effusionem diluuii crimina mundi castigare uoluisti. et per columbam ramum oliue portantem pacem terris redditam demonst&lt;r&gt;asti. Iterumque aaron famulum tuum per unctionem olei sacerdotem sanxisti. et postea per huius ungenti infusionem ad regendum populum israheliticum. sacerdotes reges ac prophetas perfecisti. uultumque ecclesiae in oleo exilarandum per propheticam famuli tui uocem dauid esse praedixisti. ita quaesumus omnipotens pater ut per huius creaturae pinguedinem. hune seruum tuum sanctificare tua benedictione digneris. eumque in similitudine columbae pacem simplicitatis populo sibi commisso praestare. et exempla aaron in dei seruitio diligenter imitari regnique fastigia in consiliis scientiae et aequitate iudicii semper adsequi. uultumque hilaritatis per hanc olei unctionem te adiuuante totius plebis paratum habere facias. per.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="90">Another O God, the strength of the chosen and the exalter of the humble, who in the beginning by the pouring out of the flood, sought to punish the sins of the world, and by a dove carrying an olive branch, indicated the return of peace to the land; and again consecrated your servant Aaron a priest by the anointing of oil, and thereafter by the pouring on of this unguent made kings and priests and prophets in order to rule the Israelite people; and by the prophetic voice of your servant David foretold that the countenance of the church should be made glad with oil: so we beseech the Almighty Father, that by the richness of this creation you may deign to sanctify with your blessing this your servant, and may bring it about that he, in the likeness of a dove, may bestow the peace of simplicity upon the people entrusted to him, and diligently imitate the examples of Aaron in the service of God, and always attain the summits of rule in the counsels of wisdom and equity of judgement, and by this anointing of oil that he may have a face of joyousness prepared for the whole people with your help, through Jesus Christ our Lord.</p>
        </parallel>
        <parallel n="8" source_page="91" source_units="pdf-page-91" type="bilingual-spread" status="aligned" confidence="medium">
          <p xml:lang="la" source_page="91">Deus dei filius ihesus christus dominus noster qui a patre oleo exultationis unctus est prae participibus suis. ipse per praesentem sacri unguinis infusionem spiritus paracliti super caput tuum infundat benedictionem. eandemque usque ad interiora cordis tui penetrare faciat. quatinus hoc uisibili et tractabili dono. inuisibilia percipere et temporali regno iustis moderaminibus executo. aetemaliter cum eo regnare merearis. per. HIC DETVRANVLVM. Accipe anulum signaculum uidelicet sanctae fidei. soliditatem regni. augmentum potentiae. per quae scias triumphali potentia hostes repellere. hereses destruere. subditos coadunare. et catholicae fidei perseuerabilitati conecti. per. ORATIO POST ANVLVM DATVM. Deus cuius est omnis potestas et dignitas. da famulo tuo pro spiritu suae dignitatis effectum. in qua te remunerante permaneat. semperque timeat. tibique iugiter placere contendat. per dominum nostrum ihesum christum filium tuum.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="91">Another O God, the son of God, Jesus Christ our Lord, who was anointed with the oil of gladness above his fellows, may he by the present pouring of the holy unguent over your head pour the blessing of the Holy Spirit, and may he cause it to enter the inner parts of your heart, that, by this visible and tangible gift, rendered justly, you may be worthy to perceive both invisible and temporal kingdoms, and to reign eternally with him, through Jesus Christ our Lord. Here let the ring be given. Receive this ring, the sign of the holy faith, the strength of your kingdom, and the increase of your power, whereby you may learn to drive back your enemies with triumphal power, destroy heresies, unite the conquered, and bind them firmly to the catholic faith, through Jesus Christ our Lord. The prayer after the ring has been given O God, to whom belongs all power and rank, give unto your servant on account of your spirit the fulfilment of his rank, that he may long continue in it by your gift, and ever fear you, and always labour to please you, through Jesus Christ our Lord.</p>
        </parallel>
        <parallel n="9" source_page="92" source_units="pdf-page-92" type="bilingual-spread" status="aligned" confidence="medium">
          <p xml:lang="la" source_page="92">HIC CINGATVR El GLADIVS AB ARCHJEPISCOPO. Accipe hune gladium cum dei benedictione tibi collatum. in quo per uirtutem spiritus sancti resistere. et eicere omnes inimicos tuos ualeas. et cunctos sancte dei ecclesiae aduersarios regnumque tibi commissum tutari. atque protegere castra dei. per auxilium inuictissimi triumphatoris domini nostri ihesu christi. qui cum patre in unitate spiritus sancti uiuit et regnat. in saecula saeculorum. ORATIO POST GLADIVM. Deus qui prouidentia tua caelestia simul et terrena moderaris. propitiare christianissimo regi nostro. ut omnis hostium suorum fortitudo uirtute gladii spiritualis frangatur. ac te pro illo pugnante penitus conteratur. per. HIC CORONETVR
Coronet te deus corona gloriae atque iustitiae honore et opere fortitudinis. ut per officium nostrae benedictionis cum fide recta. et multiplici bonorum operum fructu. ad coronam peruenias regni perpetui. ipso largiente cuius regnum permanet in saecula saeculorum.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="92">Here let the sword be girded on him by the archbishop. Receive this sword, which is bestowed on you with the blessing of God, by which you may be able through the power of the Holy Spirit to resist and cast out all your enemies, and all the adversaries of the holy church of God, and protect the kingdom entrusted to you, and defend the stronghold of God, by the help of the most invincible conqueror, our Lord Jesus Christ, who with the Father in the unity of the Holy Spirit lives and reigns, one God world without end. The prayer after the sword O God, who by your providence do govern all things both in heaven and earth, be favourable to our most Christian king, that by the power of the spiritual sword all the strength of his enemies may be broken and, by you fighting for him, utterly destroyed, through Jesus Christ our Lord. Here let him be crowned May God crown you with a crown of glory and justice, with the honour and work of fortitude, that you by the ministry of our blessing, with a right faith and manifold fruit of good works, may obtain the crown of an everlasting kingdom, by the gift of him whose kingdom endures for ever.</p>
        </parallel>
        <parallel n="10" source_page="93" source_units="pdf-page-93" type="bilingual-spread" status="aligned" confidence="medium">
          <p xml:lang="la" source_page="93">ORATIO POST CORONAM. Deus perpetuitatis. dux uirtutum. cunctorum hostium uictor. benedic hune famulum tuum. tibi caput suum inclinantem. et prolixa sanitate. et prospera felicitate eum conserua. et ubicumque pro quibus auxilium tuum inuocauerit. cito adsis. et protegas ac defendas. Tribue ei quaesumus domine diuitias gratiae tuae. comple in bonis desiderium eius. corona eum in miseratione et misericordia. tibique domino pia deuotione iugiter famuletur. per dominum nostrum. HIC DETVR SCEPTRVM. Accipe sceptrum regiae potestatis insigne. uirgam scilicet rectam regni. uirgam uirtutis. qua te ipsum bene regas sanctam ecclesiam. populumque uidelicet christianum tibi a domino commissum. regia uirtute ab improbis defendas. Prauos corrigas. rectos pacifices. et ut uiam rectam tenere possint. tuo iuuamine dirigas. quatinus de temporali regno ad aeternum regnum peruenias. ipso adiuuante cuius regnum et imperium. sine fine permanet in saecula saeculorum.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="93">The prayer after the crown O God of etemity, the commander of powers and the vanquisher of all enemies, bless this your servant, who bows his head unto you, and preserve him in long health and prosperous happiness, and whenever he summons your aid on this account, may you be quickly present and protect and defend him. Give him, we beseech you, O Lord, the riches of your grace, fill his desire with good things, crown him with compassion and mercy, and may he always serve you in zealous devotion, through Jesus Christ our Lord. Here let him be given the sceptre. Receive the sceptre, the sign of royal power, the rod appropriate to the kingdom, the rod of virtue, that you may rule yourself well and defend the holy church and the Christian people entrusted to you by the Lord using royal power against the faithless. May you punish the wicked and bring peace to the just, and direct them so that they can hold to the way of righteousness with your help, that you may advance from this temporal kingdom to the eternal kingdom, by the aid of him whose kingdom and rule continue without end for ever.</p>
        </parallel>
        <parallel n="11" source_page="94" source_units="pdf-page-94" type="bilingual-spread" status="aligned" confidence="medium">
          <p xml:lang="la" source_page="94">ORATIO POST SCEPTRVM. Omnium domine fons bonorum cunctorumque deus institutor profectuum. tribue quaesumus famulo tuo.ill. adeptam bene regere dignitatem. et a te sibi prestitum honorem dignare corroborare. Honorifica eum prae cunctis regibus terrae uberi eum benedictione locupleta. et in solio regni firma stabilitate consolida. Visita eum in sobole. presta ei prolixitatem uitae. in diebus eius semper oriatur iustitia. ut cum iocunditate et laetitia. aetemo glorietur in regno. per dominum nostrum ihesum christum. TVNC DATVR El VlRGA. Accipe uirgam uirtutis atque aequitatis. qua intelligas mulcere pios et terrere reprobos. errantes uiam doce. lapsisque manum porrige. disperdasque superbos. et releues humiles. et aperiat tibi ostium ihesus christus dominus noster qui de seipso ait. Ego sum hostium per me si quis introierit saluabitur. Et ipse qui est clauis dauid et sceptrum domus israhel. qui aperit et nemo claudit. claudit et nemo aperit. Sit tibi adiutor qui educit uinctum de domo carceris sedentem in tenebris et umbra mortis. ut in omnibus sequi merearis eum. de quo propheta dauid cecinit. Sedes tua deus in saeculum saeculi uirga aequitatis uirga regni tui. et imitando ipsum qui dicit. diligas iustitiam et odio habeas iniquitatem. propterea unxit te deus deus tuus oleo laetitiae. ad exemplum illius quem ante saecula unxerat prae participibus suis. ihesum christum dominum nostrum.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="94">The prayer after the sceptre O Lord, the fountain of all good things and the divine author of all that is beneficial, grant we beseech you to this your servant N. that he may rule well the rank which he has obtained and that he may be worthy to strengthen the honour which you have given him. Honour him before all kings of the earth, enrich him with fruitful blessing, and strengthen him on the throne of the kingdom in firm stability. Visit him with the increase of children, ensure that he has a great length of life, let justice always arise in his days, that with j oy and gladness he may glory in your eternal kingdom, through Jesus Christ our Lord. Then the rod is given to him. Receive the rod of virtue and equity, that you may learn to soothe the faithful and terrify the wicked. Show the way to those that go astray, stretch out the hand to the lapsed, repress the proud, lift up the lowly, and may our Lord Jesus Christ open to you the door, who says of himself, 'I am the door, by me if any man enter in, he shall be saved', that in all things you may deserve to follow him, of whom the prophet David sang, 'Your throne, O God, is for ever and ever. Therod of -;:rr kmgdom is a rod of equity'</p>
        </parallel>
        <parallel n="12" source_page="95" source_units="pdf-page-95" type="bilingual-spread" status="aligned" confidence="medium">
          <p xml:lang="la" source_page="95">TVNC DICATVR BENEDICTIO. Extendat omnipotens deus dexteram suae benedictionis. et effundat super te donum suae protectionis. et circumdet te muro felicitatis ac custodia suae propitiationis. sanctae Mariae ac beati petri apostolorum principis. sanctique gregorii anglorum apostolici atque omnium sanctorum intercedentibus meritis. AMEN. Indulgeat tibi dominus omnia mala quae gessisti. et tribuat tibi gratiam et misericordiam quam humiliter ab eo deposcis. et liberet te ab aduersitatibus cunctis. et ab omnibus uisibilium et inuisibilium inimicorum insidiis. AMEN. Angelos suos bonos semper et ubique qui te precedant comitentur et subsequantur ad custodiam tui ponat. et a peccato seu gladio et ab omnium periculorum discrimine. sua potentia liberet. AMEN. Inimicos tuos ad pacis caritatisque benignitatem conuertat. et bonis omnibus te gratiosum et amabilem faciat. pertinaces quoque in tui insectatione et odio confusione salutari induat. super te autem sanctificatio sempiterna floreat. AMEN. Victoriosum te atque triumphatorem de inuisibilibus atque uisibilibus hostibus semper efficiat. et sancti nominis sui timorem pariter et amorem. continuo cordi tuo infundat. et in fide recta ac bonis operibus perseuerabilem reddat. et pace in diebus tuis concessa. cum palma uictoriae te ad perpetuum regnum perducat. AMEN. Et qui te uoluit super populum suum constituere regem. et in praesenti saeculo felicem aeternne felicitatis tribuat esse consortem. AMEN. Quod ipse praestare dignetur.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="95">Then this blessing is said May Almighty God stretch forth the right hand of his blessing, and pour over you the gift of his protection, and surround you with a wall ofhappiness and with a guard of his propitiation, by the intercession of Saint Mary and of the blessed Peter, the prince of the apostles, and of Saint Gregory, the apostle of the English, and of all the saints. Amen. May the Lord pardon all the sins that you have committed, and grant unto you his grace and mercy which you humbly seek from him, and deliver you from all adversities and from all the snares of yourfoes, visible and invisible. Amen. May he set his good angels at all times and in all places to guard you, to go before you, to accompany you, and to follow you, and deliver you by his power from sin, or the sword, and from all dangers. Amen. May he turn your enemies to the benevolence of peace and love, make you gracious and loving to all good men, caver in wholesome confusion those who are stubborn in censuring and hating you, but upon you may holiness flourish for ever. Amen. May he ever make you victorious and a conqueror over your enemies, visible and invisible, and continually pour into your heart both fear and love for his holy name, and render you constant in the true faith and in good works, grant peace in your days, and with the palm of victory lead you to his eternal kingdom. Amen. And may he who has been pleased to set you as king over his people grant that you may in the present world share happily in the joys of the world to come. Amen. May he deign to grant this.</p>
        </parallel>
        <parallel n="13" source_page="96" source_units="pdf-page-96" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="96">ITEM ALIA BENEDICTIO. Benedic domine hune praesulem principem. qui regna omnium regum a saeculo moderaris. AMEN. Et tali euro benedictione glorifica. ut dauitica teneat sublimitate sceptrum salutis. et sanctifice propitiationis. munere reperiatur locupletatus. AMEN. Da ei a tuo spiramine regere populum. sicut salomonem fecisti regnum optinere pacificum. AMEN. Quod ipse praestare. REGIS STATVS DESIGNATVR. Sta et retine ammodo statum quem hucusque patema suggestione tenuisti hereditario iure tibi delegatum per auctoritatem dei omnipotentis et per presentem traditionem nostram. omnium scilicet episcoporum ceterorumque dei seruorum. et quanto clerum sacris altaribus propinquiorem prospicis. tanto ei potiorem in locis congruis honorem impendere memineris. quatinus mediator dei et hominum te mediatorem cleri et plebis. in hoc regni solio confirmet. et in regnum aetemum secum regnare faciat. ihesus christus dominus noster. rex regum et dominus dominantium. qui euro deo patre et spiritu sancto.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="96">Also this blessing
O Lord, who governs the kingdoms of all kings from everlasting, bless this protector our prince. Amen. And glorify him with such blessing, that he may hold the sceptre with Davidic loftiness of salvation, and that he may be found enriched with the gift of sanctifying propitiation. Amen. Grant to him that by your spirit he may rule his people just as you enabled Solomon to enjoy a peaceable kingdom. Amen. May you grant this.

The position of the king is made known
Stand and hold fast from henceforth the position, which hitherto you have held by paternal instigation, having been assigned to you by hereditary right by the authority of Almighty God, and by the handing on of it now by us, namely, of all bishops and all other servants of God; and as much as you see the clergy to be nearer to the holy altars, so may you remember to show them the greater honour in fitting places, that the mediator of God and men may strengthen you on this throne of the kingdom as the mediator of the clergy and the people, and that he may make you reign with him in the eternal kingdom, Jesus Christ our Lord, king of kings and lord of lords, who with God the Father and the Holy Spirit lives and reigns for ever, one God world without end.</p>
        </parallel>
        <parallel n="14" source_page="97" source_units="pdf-page-97" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="97">Rectitudo regis est nouiter ordinati. et in solium sublimati. Haec tria praecepta populo christiano sibi subdito praecipere. in primis ut ecclesia dei et omnis populus christianus ueram pacem seruet in omni tempore. Aliud est ut rapacitates et omnes iniquitates omnibus gradibus interdicat. Tertium est ut in omnibus iudiciis aequitatem et misericordiam praecipiat. ut illi et nobis indulgeat suam misericordiam clemens et misericors deus. Qui cum patre.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="97">It is a duty of a king newly ordained and elevated on his throne to enjoin on the Christian people subject to him these three precepts. First, that the church of God and the whole Christian people preserve true peace at all times. Another is that he forbid thefts and all injustices among all orders. The third is that he enjoin equity and mercy in all judgements, that the clement and merciful God may grant him and us his mercy, who with the Father and the Holy Spirit lives and reigns for ever, one God world without end.

And then let him kiss all the clergy and the people, and let everyone say three times, 'May the king live happily for ever', 'May the king live', and a further 'May the king live' as before. And after the gospel let the king offer the oblation and wine into the hands of the archbishop, and let the mass be completed according to his order. Next let him receive in communion from the archbishop the body and blood of Christ. And let them thus render thanks unto God. Afterwards let them proceed to the meal table.</p>
        </parallel>
        <parallel n="15" source_page="98" source_units="pdf-page-98" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="98">ITEM AD REGINAM BENEDICENDAM DEBET ENIM ADDUCI IN ECCLESIAM ET PROSTERNI ANTE ALTARE. ELEVATA AB ORATIONE AB EPISCOPIS. ET INCLINATO CAPITE DICAT ARCHIEPISCOPVS HANC ORATIONEM Adesto domine supplicationibus nostris. et quod humilitatis nostrae gerendum est ministerio tuae uirtutis impleatur effectu. per. TVNC DEBET CAPVT EIVS VNGVI OLEO. In nomine patris. et filii. et Spiritus sancti. prosit tibi haec unctio olei in honorem et confirmationem aeternam. SEQVITVR ORATIO POSTVNCTIONEM Omnipotens sempiternae deus affluentem spiritum tuae benedictionis super famulam tuam. nobis orantibus propitiatus infunde. ut quae per manus nostrae impositionem hodie regina instituitur. sanctificatione tua digna et electa permaneat. ut nunquam postmodum de tua gratia separetur indigna. per.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="98">Also for blessing of a queen. Thus she should be led into the church and be prostrated before the altar. Having been raised from prayer by the bishops, and with her head bowed, let the archbishop say this prayer. Be present, O Lord, at our prayers, and may that which is permitted to be achieved by the ministry of our humility be fulfilled by the working of your power.

Then her head should be anointed with oil. In the name of the Father, and of the Son, and of the Holy Spirit, may this anointing of oil bring you increase in honour and strengthen you for ever.

This prayer follows after the anointing.
O Almighty and everlasting God, appeased by our prayers, pour forth the abundant spirit of your blessing over your servant, that as by the imposition of our hand she is today established as queen, she may remain chosen and worthy of your sanctification, that she may never hereafter fall from your grace.</p>
        </parallel>
        <parallel n="16" source_page="99" source_units="pdf-page-99" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="99">TVNC DEBET El ANVLVS MITTI DIGITO. Accipe anulum fidei signaculum sanctae trinitatis quo possis omnes haereticas prauitates• deuitare. et barbaras gentes uirtute tibi prestitab. ad agnitionem ueritatis aduocare. SEQVITVR ORATIO. Deus cuius est omnis potestas et dignitas. da famulae tue.ill. signo tuae fidei prosperum. suae dignitatis effectum. in qua tibi semper fuma maneat. tibique iugiter placere contendat. TVNC DEBET IMPONJ CORONA IN CAPITE. Accipe coronam gloriae honorem iocunditatis. ut splendida fulgeas. et aeterna exultatione coroneris. per dominum. ITEM ORATIO. Omnium domine fons bonorum9 et cunctorum dator prouectuum tribue famulae tuae.ill. adeptam bene regere dignitatem. et a te sibi praestitam in ea bonis operibus corrobora gloriam. per dominumo he English prayer close to this form.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="99">Then the ring should be put on her finger. Receive this ring, the sign of the Holy Trinity, that you may be able to avoid all heretical wickednesses, and bring barbarian peoples to knowledge of the truth by the virtue bestowed upon you.

This prayer follows. O God, to whom belongs all power and rank, give unto your servant N. the bountiful success of her rank by the sign of your faith, that she may remain ever constant to you and endeavour always to please you.

Then the crown should be placed on her head.
Receive the crown of glory, the honour of joy, that you may shine brightly, and may be crowned in everlasting gladness, through Jesus Christ our Lord.

Also this prayer
O Lord, the fountain of all good things, and the giver of all advancements, grant unto your servant N. that she may rule well the rank which she has obtained, and may you strengthen with good works the glory which you have given her, through Jesus Christ our Lord.</p>
        </parallel>
        <parallel n="17" source_page="100" source_units="pdf-page-100" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="100">MISSA PRO REGIBVS. Deus regnorum omnium et christiani maxime protector imperii. da seruis tuis regibus nostris.ill. triumphum uirtutis tuae scienter excolere. ut qui tua constitutione sunt principes. tuo semper munere sint patentes. per dominum nostrum ihesum christum. SVP ER OBLATA. Suscipe domine preces et hostias ecclesiae tuae pro salute famuli tui.ill. supplicantis. et in protectione fidelium populorum antiqua brachii tui operare miracula. ut superatis pacis inimicis. secura tibi seruiat</p>
          <p xml:lang="en" source_page="100">Mass for kings
O God, protector of all kingdoms and especially of Christian rule, grant unto your servants N. our kings that they may wisely perfect the triumph of your power, that those who are princes by your disposition may be ever powerful by your gift, through Jesus Christ our Lord.

Over the sacrament
Receive, O Lord, the prayers and offerings of your church which makes her petition to you for the deliverance of your servant N., and perform the wonders that your right hand wrought of old in the defence of your faithful people, that, with the enemies of peace overcome, Christian freedom may serve you free from danger.</p>
        </parallel>
        <parallel n="18" source_page="101" source_units="pdf-page-101" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="101">PRAEFATIO IN MISSA VOTIVA PRO REGE
Vere dignum eterne deus. Qui es fons inaccessibilis lucis. et origo perpetue bonitatis. regum consecrator. honorum largitor. Cuius ineffabilem clementiam uotis omnibus exoram, ut famulum tuum N. quem regalibus insignitum uirtutibus ornare placuit, sapientie ceterarumque uirtutum ornamentis facias decorari. Et quia tui est muneris quod regnat, tuae sit pietatis quod feliciter regat. Quatinus in fundamento spei. fidei. caritatisque fundatus peccatorum labe abstersus, uisibilibus et inuisibilibus hostibus triumphator effectus, subiecti populi augmento prosperitate et securitate exilaratus cum eis mutue dilectione conexus, transitorii regni gubernacula inreprehensibiliter teneat. et ad aeterna infinita gaudia perenniter peruenire mereatur. per Christum.

INFRA ACTIONEM
Hanc igitur oblationem. domine famuli tui N. quam tibi ministerio officii sacerdotalis offerimus, pro eo quod in ipsum potestatem regni conferre dignatus es propitius et benignus assume. et exoratus nostra obsecratione concede, ut maiestatis tuae protectione confidens, et euo augeatur et regno. per dominum nostrum.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="101">Preface
It is indeed fitting [...] eternal God, who are the source of unfading light and the origin of everlasting goodness, the consecrator of kings, the giver of honour to men, and the bestower of ranks, whose unspeakable mercy we implore in all our prayers, that you may cause to be adorned with the ornaments of wisdom and other virtues your servant N., whom you have been pleased to raise to the height of royal rank. And since it is by your gift that he reigns, grant that by your mercy he may rule successfully, that, grounded on the foundation of faith, hope and charity, cleansed from all spot of sin, he may be made the conqueror of his enemies, visible and invisible, and, gladdened by the increased prosperity and security of his subject people, and joined with them in mutual love, he may without fault govern this transitory kingdom, and finally by your mercy obtain the everlasting joys of your eternal kingdom, through Jesus Christ our Lord.

Within the action
O Lord, receive therefore with favour and kindness this oblation of your servant N., which we offer to you in the ministry of priestly office, on whom you have deigned to bestow the power of rule, and, prompted by our prayers, may you grant that, trusting in the defence of your Majesty, as he grows in age, so may his power, through Jesus Christ our Lord.</p>
        </parallel>
        <parallel n="19" source_page="102" source_units="pdf-page-102" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="102">BENEDICTIO. Omnipotens pater et genitus sanctus quoque flatus. Ordine mirifico disponens omnia regna. Conseruet tibi rex regnum per tempora longa. AMEN. Quique super populum regnare suum uoluit te. &lt;Animi iam&gt;"12 tibi uirtutem concedat habere. AMEN. Sicque pie et iustae uiuens. post debita carnis. Quos hodie colimus sanctis iungi merearis. AMEN Quod ipse praestare. 13 AD COMPLENDVM. Deus qui ad praedicandum aeterni regis euangeliorum romanum impenum praeparasti. praetende famulis tuis principibus nostris arma caelestia. ut pax ecclesiarum nulla turbetur tempestate bellorum. per dominum nostrum ihesum.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="102">Blessing
Almighty Father and begotten Son and holy breath, arranging all kingdoms in marvellous order, may the king preserve the kingdom for you for a long time. Amen. And may he who was pleased for you to reign over his people now grant your mind virtue. Amen. And so living faithfully and justly, after paying the dues of the flesh, may you also be worthy to be joined to the saints whom we today revere. Amen. May you grant this.

After communion
O God, who did prepare the Roman empire with a view to the preaching of the gospels of the eternal king, extend heavenly armour to your servants, our princes, that the peace of your churches may not be broken by any time of war, through Jesus Christ our Lord.</p>
        </parallel>
        <parallel n="20" source_page="103" source_units="pdf-page-103" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="103">SVPER OBLATA. Munera domine quaesumus oblata sanctifica. ut et nobis unigeniti tui corpus et sanguis fiant.ill. regi ad obtinendam animae corporisque salutem. et peragendum iniunctum officium. te largiente usquequaque proficiant. per. PRAEFATIO. Vere dignum aeteme deus. Et pietatem tuam supplici deuotione exposcere. ut haec oblatio quam tibi pro famulo tuo.ill. offerimus. sit in oculis tuis semper accepta. Et sicut sanctos tuos fides recta prouexit ad coronam. ita eum deuotio perducat ad ueniam. Qualiter hac oblatione placatus. a cunctis eum emundes sordibus delictorum. et dites fructu operum bonorum. per christum.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="103">Daily mass for kings
O Almighty God, we beseech you that your servant our king, who by your mercy has received the government of the kingdom, may also receive an increase of all virtues, that, adorned fittingly by them, he may avoid monstrous vices, and, being in your favour, he may be able to come to you, who is the way, the truth and the life, through Jesus Christ our Lord.

Over the sacrament
Bless, O Lord, we beseech you, the gifts which we have offered, that these may become for us the body and blood of your only begotten son, and that they may enable the king N. to obtain the salvation of his soul and body, and to fulfil the office due from him altogether, by your gift.

Preface
It is indeed fitting [...] eternal God, and may your mercy be entreated with humble devotion, that this sacrament which we offer to you on account of your servant N. be always acceptable in your eyes; and just as true faith led your saints to the crown, so may devotion lead him to grace. So placated by this offering, may you cleanse him from all the filth of sins, and enrich him with the fruit of good works, through Jesus Christ our Lord.</p>
        </parallel>
        <parallel n="21" source_page="104" source_units="pdf-page-104" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="104">BENEDICTIO. Christus rex regum ex aeuo qui regnat in aeuum. Istum confortet regem sua iura tuentem. Quique illum compsit tritauorum stemate regni. Praesidium tribuat reuerenter hoc retinendi. AMEN Inuictus quo hic cuncta agatisque suisque fideles. 15 Vt pariter capiant palmas in fine erennes. AMEN. Quod ipse. AD COMPLENDVM. Haec domine oratio salutaris. famulum tuum ab omnibus tueatur aduersis. quatinus et ecclesiasticae pacis obtineat tranquillitatem. et post istius temporis decursum. ad aeternam perueniat herediatem. per dominum.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="104">Blessing
May Christ, the king of kings, who reigns from age to age, fortify this king as he protects Christ's laws. And may he who adorned him with the garland of the ancestral kingdom, provide defence that he might respectfully retain this. Amen. Since you, unconquered, do all things here for your own men, as do your faithful men, that in like manner they may take everlasting palms in the end. Amen. May you grant this.

After communion
O Lord, may this salutary prayer protect your servant from all adversities, that he may obtain the tranquillity of ecclesiastical peace, and that, after the passing of this time, he may come to your eternal inheritance, through Jesus Christ our Lord.</p>
        </parallel>
        <parallel n="22" source_page="105" source_units="pdf-page-105" type="bilingual-spread" status="proofread" confidence="high">
          <p xml:lang="la" source_page="105">BENEDICTIO VEXILLI Inclina domine ihesu saluator omnium. et redemptor. aures tuae pietatis ad praeces nostrae humilitatis. et per interuentum beati michahelis archangeli tui. ornniumque caelestium uirtutum. praesta nobis auxilium dexterae tuae. ut sicut benedixisti abraham aduersus quinque reges triumphantem. atque dauid regem in tui nominis laude triumphales congressus exercentem. ita benedicere et sanctificare digneris uexillum. hoc quod ob defensionem sanctae ecclesiae contra hostilem rabiem defertur. quatinus in nomine tuo fideles et defensores populi dei illud sequentes. per uirtutem sanctae crucis triumphum et uictoriam se ex hostibus adquisisse laetentur. qui cum patre et spiritu sancto.</p>
          <p xml:lang="en" source_page="105">Blessing of the standard
O Lord Jesus, the saviour and redeemer of all, incline the ears of your mercy to our humble prayers, and by the intervention of your blessed archangel Michael and of all the heavenly powers, grant unto us the help of your right hand, that, just as you did bless Abraham as he triumphed against five kings, and King David as he waged hostile battles in praise of your name, so you may deign to bless and sanctify this standard, which is carried for the defence of the holy church against the raging enemy, that the faithful and those defending the people of God, when they follow it in your name, may be glad through the power of the holy cross to gain triumph and victory over their enemies, through Jesus Christ our Lord, who with the Father and Holy Spirit lives and reigns for ever, one God world without end.</p>
        </parallel>
      </text>
    </acte>

    <acte>
      <id>ECR-II</id>
      <alt_id>An English Coronation Order taken from a Ninth Century Pontifical</alt_id>
      <docDate>
        <date>Ninth-century English coronation ordo, transmitted in a tenth-century Winchester pontifical (Legg 1901, pp. 15–38).</date>
        <placeName>England</placeName>
      </docDate>
      <arg>
        <p>The First English Coronation Ordo as edited by Legg from the Winchester Benedictional (Rouen MS Y.7) and BnF lat. 10575. This is the oldest surviving English coronation service.</p>
      </arg>
      <listWit>
        <witness n="A">Rouen, Bibl. mun., MS 369 (Y.7) (10th century). Benedictional/Pontifical of Winchester (dit B�n�dictionnaire de Robert). Best text of the oldest English coronation service.</witness>
        <witness n="B">Paris, BnF, MS lat. 10575 (10th-11th century). Pontifical of Egbert (so-called). Copy of the pontifical of Egbert, Archbishop of York (732-766).</witness>
        <disc>
          <p>Text imported from the Ordines Coronationis index (ECR series). Source: Leopold G. Wickham Legg (ed.), English Coronation Records (Westminster: Archibald Constable, 1901), pp. 15–38.</p>
          <p>Latin text as transcribed by Legg 1901. Encoding artifacts (æ-ligature miscodings) have been silently corrected on import. Carets (^) retain Legg's editorial insertion marks; folio/page references in brackets are Legg's marginal markers.</p>
        </disc>
      </listWit>
      <text>
        <note type="editorial">Latin text of ECR-II from Legg 1901. No facing translation available in this entry.</note>
        <parallel n="1" source="Legg1901" type="latin-only" status="imported" confidence="medium">
          <p xml:lang="la">/ ^Missa pro rege inde^ benedictionis eius [fo. 88 Ant. Iustus domine. PSALMUS. Beati immaculati. ] Deus regnorum omnium et christiani maxime protector imperii, da seruo tuo regi nostro.ill. triumphum uirtutis tuæ scienter excolere. ^ut quia tua constitutione est princeps. tuo semper munere sit potens.^ per Lectio libri leuitici, Haec dicit dominus deus, Dabo pacem in finibus uestris. dormietis. et non est qui exterreat; Auferam a uobis malas bestias. et gladius non transibit terminos uestros. Persequimini^ inimicos uestros. et corruent coram uobis. et persequentur quinque de uestris centum alienos.' cadentque inimici uestri. in conspectu uestro gladio. Respiciam uos et crescere faciam. et multiplicabimini. et firmabo pactum meum uobiscum. Dicit dominus omnipotens. fc. Saluum seruum tuum. If. Auribus percipe domine. Alleluia. Domine in uirtute tua. Alia. Posuisti domine. In illo tempore, abeuntes pharisei consilium inierunt. quere in hebdomada. xxiiii. post pentecosten. Benedictio super regem nouiter electum; [fo. 88&lt;5 Te inuocamus domine sancte pater omnipotensæterne deus, ut hunc famulum tuum.N. quem tuæ diuinæ dispensationis prouidentia in primordio plasmatum. usque ad hunc presentem diem iuuenili flore letantem crescere concedistif. eum tuæ pietatis dono ditatum. plenumque ueritatis gratia de die in diem corramf deo et hominibus ad meliora semper proficere facias, ut summi regiminis solium gratia superna largiente gaudens suscipiat, et misericordiæ tuæ muro ab hostium aduersitate undique munitus. plebem sibi commisam cum pace propitiationis. et uirtute uictoriæ feliciter regere mereatur, per. Alia. Alia. In diebus eius oriatur omnibusæquitas et iustitia. amicis adiutorium. inimicis obstaculum. humilibus solacium elatis correptio. diuitibus doctrina. pauperibus pietas. peregrinis pacificatio.^ propriis in patria pax et securitas. Unumquemque secundum suam mensuram moderate gubernans. s6 ipsum sedulus discat. ut tua domine irrigatus compunctione. toto populo tibi placita prebdre uitæ possit exempla. et per uiam ueritatis cum grege *gradiens sibi subdito.* opes frugales' habundanter adquirat. simul et salutem non solum corporum. sed etiam cordium a t6 concessam accipiat. Sicque in t6 cogitatum animi consiliumque omne componens plebis gubernacula cum pace, simul et sapientia semper inuenire uideatur; tdque auxiantet presentis uitæ prolixitatem percipiat. et per tempora bona usque /ad summam senectutem perueniat. Huiusque [fo. 89^ fragilitatis finem perfectam ab omnibus uitiorum uinculis tuæ pietatis largitate liberatus. et infinity prosperitatis premia perpetua, angelorumque sterna commercia consequatur. per dominum nostrum. Uncxerunt salomonem sadoc sacerdos et nathan propheta regem in gyon et accedentes leti dixenint uiuat rex in eternum. [Pf.] Domine in uirtute tua. Sequitur oratio.* Deus electorum fortitudo et humilium cælsitudo. qui in primordio per effusionem diluuii crimina mundi castigare uoluisti. et per columbam ramum oliuæ portantem pacem terris reditam demonstrasti. Iterumque ddron famulum tuum per uncxionem olei sacerdotem sanxisti. et postea per huius unguenti infusionem ad regendum populum israheliticum. sacerdotes ac^ reges et prophetas perfecisti. uultumqueæclesiæ in oleo exhilarandum /per propheticam famuli tui uocem dauid esse [fo. 90 predixisti. Ita qu^sumus omnipotens pater, ut per huius creature pinguedinem hunc seruum tuum sanctificare tua benedictione digneris. eumque in similitudinem columbæ pacem simplicitate populo sibi�o� subdito prestare. et exempla diron in dei seruitio diligenter imitari. regnique^ fastigia in consiliis scientiæ et equitate iudicii semper assequi. uultumque hilaritatis per hanc^ olei uncxionem. tuamque benedictionem. t6 adiuuante toti plebi paratum habere facias, per. 6 First English Coronation Order [n. Benedic domine hunc presulem principem. qui regna regum omnium a s^culo moderaris.^ Et tali eum benedictione glorifica. ut dauiticum^ teneat. sublimitatis^ sceptrum salutis. et sanctificatus protinus reperiatur in *merito. Dd ^i a tuo spiramine cum mansuetudine. ita /regere [fo. gob populum. sicut salomonem fecisti regnum optindre pacificum. Tibi semper cum timore sit subditus. tibique militet cum quieto^ regno.* sit tuo clypeo protectus cum proceribus et ubique maneat sine pugna^ uictor. Sis ei contra acies inimicorum lorica. in aduersis galea, in prosperis patientia. in protectione ^clypeos* sempiternus.�o� Uiuat inter gentium cateruas magnanimus. sit in iudiciis æquitas singularis. Locupletet eum tua predicta^" dextera. frugalem contineat patriam. et suis liberis tribuat profutura. Del ei prolixitatem uitæ per tempora et in diebus eius oriatur iustitia. A t^ robustum teneat regiminis solium, ut cum iocunditate" et iustitia. æterno gloriaturt in regno. Et presta ut gentes illi teneant fidem. proceres sui habeant pacem. diligantque^^ caritatem. /Tu eius mentem benignus inlabere. ut amore t^ timeat. et [fo. 91 timore diligat. Tu ei honor sis. ^*tu gaudium" tu uoluntas. tii in merore solatium, in ambiguitate consilium in itinere consolator. Tii in iniuriis defensor, in tribulatione patientia. in egritudine medicina. In td habeat omne consilium, per td^* tuam discat "a t^^* commissam sapientiam regni gubernacula moderari. ut semper felix. semper a t^ gaudens de tuis mereatur benefices gratulari. et æternis ualeat commertiis copulari. Ut quern tii nobis hodie tua misericordia iocundum" presentare dignatus ^s. tii facias multorum annorum curriculis protectione securum. 1" A dot under the c. ^i iucunditate: changed to iocunditate: Leo. 1^ diligent: Leo. ^3-13 Repeated in Leo, but the first time it has dots. 1* om. Leo. i^-15 ^^^ Lgo_ le (j^^ iucundum: Leo, Et ita populus iste pullulet^ coalitus benedictione Qternitatis, ut semper *maneat tripudians^ uictoriosus.' Quod ipse prestare digneris, qui cum ^terno patre. simul cum spiritu sancto uiuis et regnas deus per omnia s^cula s^culorum. Amen, Omnipotens *det* tibi deus" de rore cæli et de pinguedine terræ habundantiam frumenti et uini.^ et seruiant tibi populi. et adorent t6 tribus. esto dominus fratrum tuorum. et incuruentur ante t6 filii matris tuæ. et qui benedixerit* tibi benedictionibus repleatur, et deus erit adiutor tuus. et omnipotens benedicat* tibi benedictionibus* cæli desuper �o�in montibus et in collibus.' benedictionibus�o� abysi iacentis deorsum. benedictionibus* uberum et uuarum^" pomorumque. benedictiones* patrum antiquorum *abraham et isAdc et iacob* confortatæ sint super X.L per dominum nostrum. Benedic domine fortitudinem principis.^* et opera manuum illius suscipe. et benedictione* tua terra eius ^de. pomis" repleatur. de fructu** cæli et rore atque "abysi subiacentis." /de fructu^* solis ac lunæ. [fo. 92 de uertice antiquorum montium, de pomis^' ^ternorum collium. et de frugibus terræ et plenitudine eius. benedictio* illius qui apparuit in rubo ueniat super caput.N. et ^'plena sit benedictio^' domini in filiis eius.^* et tinguat in oleo pedem suum. cornua renocerotis cornua illius. in ipsis uentilabit gentes usque ad terminos terræ. quia ascensor c^li auxiliator suus in sempiternum fiat.^' per dominum. Ef^dicat omnis populus ^Hribus uicibvs cum episcopis et presbyteris 鈥^ uiuat REX.N. In sempiternum. R. Amen, ^et uenit omnis populus ad osculandum principem sempiternum. -gt; A red cross over this word in Leo. '' et olei: add. Leo. * A red crossover the word in Leo. 22 -28 Eg reads: Tunc confirmabitur cum benedictione omnis populus. et osculandum principem in sempiternum dicit. Amen. Amen. Amen. Tunc dicant orationem yjjmam gupejregem. Leo. reads: Et confirmabitur cum benedictione omni populo in solio regni. et osculant principes in sempiternum dicentes. Amen. Amen, 8 First English Coronation Order [n. Tunc confirmabitur cum benedictione ista.^^ Deus perpetuitatis auctor. dux uirtutum omnium cunctorumque hostium uictor. benedic^ hunc famulum tuum^ tibi suum caput inclinans.+^ effunde super eum gratiam firmam. et in militia in qui probatus assistit. prolixa sanitate eum* et prospera felicitate" conserua. /et [fo. 92^ ubicumque uel pro quibuscumque auxilium tuum inuocauerit. cito adsis et protegas et defendas. per dominum." Super Oblata. Suscipe domine preces et munera æclesiæ tuæ pro salute famuli tui.ill. supplicantis. et in protectione fidelium populorum antiqua brachii tui operare miracula. ut superatis pacis inimicis. secura tibi seruiat Christiana libertas. per dominum. Prefatio. If) æternæ deus. Qui prouidentia tua c^lestia simul et terrena moderaris. propitiare regi nostro.ill. et rebus nostris. ut omnis hostium fortitudo td pro nobis pugnante frangatur. per christum dominum nostrum. In fractione. Hanc igitur oblationem. domine famuli tui.ill. quam tibi ministerio'' officii sacerdotalis offerimus. pro eo quod in ipsum potestatem regni conferre dignatus 6s propitius et benignus assume, et exoratus nostra obsecratione concede, ut maiestatis tu^ protectione confidens. et ^uo augeatur et regno, diesque nostros. COMMUNIO. Illumina faciem tuam. Post COMMUNIONEM.t /Deus qui ad predicandum æterni regis euangelium roma- [fo. 93 norum' imperium preparasti. pretende famulo tuo regi nostro arma c^lestia. ut pax æclesiæ tuæ nulla turbetur tempestate bellorum. per. Ad Populum. Omnipotens sempiterne deus nostri regni defende regem atque rec- 11.] First English Coronation Order 9 tores, ut in tua dextera confidentes. fiant hostibus suis fortiores uniuersis. per dominum. In primis ut ^clesia dei et omnis populus christianus ueram pacem seruent in omni tempore.* Aliud est ut rapacitates et omnes iniquitates. omnibus gradibus interdicat} Tertium est ut in omnibus iudiciis. equitatem et misericordiam precipiat. ut sibi et nobis indulgeat misericordiam suam^ clemens et misericors deus. Translation, the mass for kings on the day of their hallowing. Anthem. Righteous art thou, O Lord, and true is thy judgement. [Ps. cxix. 137.] Psalm. Blessed are those that are undefiled in the way. [Ps. cxix. I.] O God, the protector of all kingdoms, and mighty defender of the Christian realm, grant unto thy servant N. our king that he may with wisdom foster his power and might, that he, by whose providence princes arise, may endue him with his gift of power. Through. Lesson from the book Leviticus [xxvi. 6-9]. Gradual. Save thy servant. [Ps. Ixxxvi. 2.] Versicle. Ponder my words, O Lord [Ps. v. i.J Alleluia. The king shall rejoice in thy strength, O Lord [Ps. xxi.]; or, Thou hast set a crown of pure gold [Ps. xxi. 3.] [The Holy Gospel according to St. Matthew. (Matt. xxii. 15-22.)] The Blessing over the king newly elected. We beseech thee, O Lord, Holy Father, etc. \See below, Doc. xxiii. p. 254.] God, which providest for thy people by thy power and rulest over them in love, etc. \_See below, Doc. xxiii, p. 256.] lo First English Coronation Order ["-Also In his days let justice and equity arise, let him be a help to his friends, to his enemies a hindrance, a comfort to the lowly, to the exalted a reproof; let him be a teacher to the rich, a lover of the poor; let him grant quiet to strangers, and peace and rest to his own people, and ruling each one according to his power with gentleness, diligently learn to know himself, that, being imbued with the spirit of godly sorrow, he may shew to the whole people a pattern of life well pleasing to thee, and, going with the flock committed to his charge along the road of truth, may to the full obtain wealth and abundance, and receive likewise health for his soul and strength for his body. And so joining prudence with counsel, may he find with peace and wisdom means to rule his people, and by thy help enjoy length of this present life, and through prosperous times come to fullness of years and to the perfect end of this time of frailty, freed by thy bountiful compassion from all the bands of^ sin, and finally receive the eternal reward of endless bliss and an everlasting fellowship with the angels, through Jesus Christ our Lord. Amen. Here he shall pour the oil from the horn over the kings head, with this anthem: Zadok the priest and Nathan the prophet, etc. [i Kings i. 45.] and Psalm: The king shall rejoice in thy strength [Ps. xxi, i.] Then shall follow this collect. God, the strength of thy chosen, and the exalter of the humble, etc. \See below, Doc. xxiii. p. 257.] Here all the bishops with the nobles give the sceptre into his hand. O Lord, thou that governest all kingdoms from everlasting, bless, we beseech thee, this our king. Amen. That he may rule like David, and by thy mercy obtain his reward. Amen. Grant that by thy inspiration he may govern with the mildness of Solomon, and enjoy a peaceable kingdom. Amen. Grant that he may serve thee with fear, and fight for thee with constancy. Amen, Protect him and his nobles with thy shield, and always give him victory by thy grace. Amen. Be thou his breastplate against the hosts of his enemies, a helmet in adversity, meekness in prosperity, and an everlasting shield of defence. Let him rule over countries and let nations adore him, let him be singular in judgement and equity. Amen. Make him rich with thy right hand, give him a fruitful country, and grant to his children all good things. Amen. Give him a long life in this world, and in his days let justice flourish. Amen. Strengthen thou the throne of his government, and with gladness and righteousness let him glory in thy eternal kingdom. Amen, And grant that the nations may keep faith with him, that his nobles may have peace, and learn to love one another. Amen. Let thy grace descend into his soul, that he may fear thee with love, and love thee with fear. Amen. Be thou his honour, his joy, his desire; be thou his solace in grief, his counsel in doubt, his companion in travel. Amen. Be thou his defender in time of harm, patience in adversity, medicine in sickness. Amen. In thee may he place all his counsel, through thee may he learn thy wisdom granted unto him, wherewith he may temper his rule, that he may be ever happy and joyful through thee, and be found worthy to render thanks for thy gifts, and be enabled to join in the companies of heaven. Amen. We beseech thee to make him, whom thou of thy mercy hast been pleased joyfully to set over us on this day, free from danger by thy defence during the course of many years. Amen. And that so this people may grow up together with the blessing of eternity, that having overcome they may rejoice in everlasting peace. Amen. Grant, we beseech thee, these our prayers, who with the eternal Father and the Holy Ghost livest and reignest, ever one God, world without end. Amen. Here shall the staff be given into his hand. Almighty God give thee of the dew of heaven, and the fatness of the earth, and plenty of corn and wine: let people serve thee, and nations bow down to thee: be lord over thy brethren, and let thy mother's sons bow down to thee: blessed be he that blesseth thee, and God shall help thee, and the Almighty shall bless thee with the blessings of heaven above, on the mountains, and on the hills, blessings of the deep that lieth under, blessings of the breasts, and of grapes and fruit: blessings of the fathers of old, of Abraham, Isaac, and Jacob, shall be upon thy head. \See below, Doc. xxiii. p. 270. Gen. xxvii, 28-29, xlix, 25, 26,J Here all the bishops shall take the helmet and put it on the kings head. Bless, O Lord, the virtuous carriage of this king, and accept the ] And all the people shall say three times with the bishops and priests, May king N. live for ever. Amen. Amen. Amen. Then shall the whole people come to kiss the prince and be strengthened with a blessing. O God of eternity, the commander of all powers, the vanquisher of all enemies, bless this thy servant who boweth his head unto thy Majesty. Give him the riches of thy grace, and in the service in which he has been tried preserve him long in health and prosperous felicity, be present with him, and protect and defend him whensoever he calleth upon thee, through Christ our Lord. Amen. Secret. Receive, O Lord, the prayers and oblations of thy church which maketh her petition to thee for thy servant N., and perform the wonders that thy right hand wrought of old to defend thy faithful people, so that when the enemies of peace have been overcome, thy church may serve thee in all godly quietness, through Jesus Christ our Lord. Amen. Preface. It is very meet... Everlasting God, who by thy providence dost govern all things both in heaven and in earth, be merciful to our king N. and our commonwealth, that the mighty array of our enemies may be broken, by thy help, through Jesus Christ our Lord. In the canon. We therefore beseech thee, O Lord, with favour and mercy to receive this oblation of thy servant N. which we now offer unto thee in the ministry of our priestly office that as thou hast been pleased to bestow on him the kingly power; so, we pray thee, hear our prayers, and grant that, trusting in the defence of thy Majesty, as he grows in years, so the might of his kingdom may abound more and more. Communion. Shew the light of thy countenance. [Ps. cxix. 135.] Postcommon. O God, who didst prepare the Roman empire that the gospel of the kingdom of heaven might be preached unto the world, give unto thy servants now our princes the heavenly armour of justice, that the peace of thy church may not be broken by any times of trouble, through Jesus Christ our Lord. Over the people. Almighty and everlasting God, defend our king and the rulers of our land, that trusting in thy right hand, they may be stronger than all their enemies, through our Lord Jesus Christ. Amen. \This is the first decree of a king to his people^ ^It is the duty of a king newly ordained and enthroned to enjoin on the Christian people subject to him these three precepts: First, that the Church of God and all the Christian people preserve true peace at all times. Secondly, that he forbid rapacity and all iniquities to all degrees. Thirdly, that in all judgments he enjoin equity and mercy, that therefore the clement and merciful God may grant us his mercy. ' This version is taken from W. Stubbs, Constitutional History of England, Oxford, 1875, vol. i. p. 147, chap. vi. § 61.</p>
        </parallel>
      </text>
    </acte>
    <acte>
      <id>ECR-III</id>
      <alt_id>A Coronation Order written before the Conquest</alt_id>
      <docDate>
        <date>The Second English Coronation Ordo (A-version), associated with Edgar's coronation at Bath (973); transmitted in the Samson Pontifical (Legg 1901, pp. 38–98).</date>
        <placeName>England</placeName>
      </docDate>
      <arg>
        <p>The Second English Coronation Ordo (A-version) as edited by Legg from CCCC MS 146 (the Samson Pontifical). Corresponds to ENG-ORDO-IIA in this volume.</p>
      </arg>
      <listWit>
        <witness n="A">Cambridge, Corpus Christi College, MS 146 (11th century). The Samson Pontifical. Second recension of the English coronation service. Possibly used at the coronation of Harold and William the Conqueror.</witness>
        <disc>
          <p>Text imported from the Ordines Coronationis index (ECR series). Source: Leopold G. Wickham Legg (ed.), English Coronation Records (Westminster: Archibald Constable, 1901), pp. 38–98.</p>
          <p>Latin text as transcribed by Legg 1901. Encoding artifacts (æ-ligature miscodings) have been silently corrected on import. Carets (^) retain Legg's editorial insertion marks; folio/page references in brackets are Legg's marginal markers.</p>
        </disc>
      </listWit>
      <text>
        <note type="editorial">Latin text of ECR-III from Legg 1901. No facing translation available in this entry.</note>
        <parallel n="1" source="Legg1901" type="latin-only" status="imported" confidence="medium">
          <p xml:lang="la">/Incipit consecratio regis, qvem de conventv senior vm [p. 138 PER MANVS PRODVCANT DVO EPISCOPI AD ^CCLESIAM ET ChORVS HANC decantet Antiphonam dvobus Episcopis precinentibvs. A. Firmetur manus tua et exaltetur dextera tua iustitia et iudicium preparatio sedis tuæ misericordia et ueritas præcedant faciem tuatn. V Gloria patri. PeRVENIENS ad IgcCLESIAM PROSTERNAT SE CORAM AlTARE ET YMNIZETVR. Te deum laudamus. Fine tenvs. Qvo ymnizato erigatvr de solo, et ab Episcopis et A Plebe electvs hæc /triplicia s^ servatvrvm promittat [p. 1 39 HAec tria populo christiano et mihi subdito in christi promitto nomine, inprimis ut æcclesia dei et omnis populus christianus ueram pacem nostro arbitrio in omni tempore seruet; Aliud ut rapacitates et Omnes iniquitates omnibus gradibus interdicam; Tertium ut in omnibus iudiciis æquitatem et misericordiam præcipiam. ut mihi et uobis indulgeat suam misericordiam clemens et misericors deus. qui uiuit. TVNC DICANT omnes. AMEN. PoSTEA ORATIONES Hg. T^ inuocamus domine sancte pater omnipotens ^terne deus. ut hunc famulum tuum ill. quern tuæ divine dispensationis prouidentia in primordio plasmitum usque hunc præsentem diem iuuenlli flore l^tantem crescere concessisti. eum tue pietatis dono ditatum. pleniimque gratia ueritatis de die in diem coram deo et hominibus ad meliora semper proficere facias, ut summi regfminis solium gratie supernæ largitate gaudens suscipiat. et misericordiæ tuæ muro ab hostium aduersitate lindique munitus plebem sibi commissam cum pace propitiationis. et uirtute uictoriæ feliciter regere mereatur. per Deus qui populis tuis uirtute c6nsulis. et amore dominaris. da huic famulo tuo spiritum sapientiæ cum regimine discipline, ut tibi toto corde deuotus in regni regimine maneat semper idoneus. tuoque munere ipslus temporibus securitas æcclesie dirigatur, et in tranquillitate deuotio Christiana permaneat. ut in bonis operibus perseudrans ad æternum regnum xk. duce ualeat peruenire. per In diebus tuis oriatur omnibus æquitas et iustitia. amicis adiutorium. inimicis obstaculum. humilibus solacium. elatis /correction diuitibus [p. 140 doctrina. pauperibus pietas. peregrinis pacificatio. propriis in patria pax et securitas; Vnumquemque secundum suam mensuram moderate gubernans, t6 ipsum sedulus discas. ut superna irrigatus conpunctione toto populo christo placita pr^bere uitæ possis exempla et per uiam ueritatis cum grege gradiens tibi subdito. opes frugales habundanter adquiras; Simul ad salutem non solum corporum sed etiam cordium a deo concessa cuncta accipias; Sic tii in td cogitatum animi consiliumque omne componas. ut plebis gubernacula cum pace simul et sapientia semper inuenire uidearis; Christo auxiliante presentis uitæ prolixitatem percipias. et per tempora bona usque ad summam senectutem peruenias. huiiisque fragilitatis finem perfectum ab omnibus uitiorum uinculis supernæ pietatis largitate transcendas. et infinity prosperitatis præmia perpetua. angelorumque sterna commercia consequdris. per CONSECRATIO REGIS. OMnipotens sempiterne deus. creator dc gubernator c^li et terræ. conditor et dispositor angelorum et hominum. rex regum. et dominus dominorum, qui abraham fidelem famulum tuum de hostibus triumphare fecisti. moysi et iosue populo tuo prelatis multiplicem uictoriam tribuisti. humilem quoque dauid puerum tuum regni fastigio sublimasti. eiimque de ore leonis et de manu bestiæ atque goliæ. sed et de gladio maligno saul et omnium inimicorum eius liberasti. et salomonem sapientiæ pacisque ineffabili munere ditasti. respice propitius ad preces nostræ humilitatis. et super hunc famulum tuum.N. quem supplici deuotio/ne in [p. 141 regnum anglorum. uel saxonum pariter eligimus. benedictionum tuarum dona multiplica; Hunc dextera tuæ potently semper ubique circiimda. quatinus predicti abrahæ fidelitate firmatus, moysi mansuetudine fretus. iosue fortitudine munitus. dauid humilitate exaltatus. salomonis sapientia decoratus. tibi in omnibus complaceat, et per tramitem iustitiæ inoffenso gressu semper inc6dat; Hie totius regni.ill. æcclesiam deinceps cum plebibus sibi annexis ita enutriat dc doceat. muniat. et instruat. contraque omnes uisibiles et inuisibiles hostes idem potenter regalitdrque tuæ uirtutis regimen amministret. ut regale solium uidelicet anglorum uel saxonum sceptro non deserat. sed ad pristine fidei pacisque concordiam eorum animos t6 opitulante reformet. ut populorum debita subiectione fultus. condigno amore glorificatus. per longum uitæ spatium paternæ dpicem gloriæ tua miseratione undtim stabiHre et gubernare mereatur; Tu^ quoque protecti6nis galea muniatur. et scuto insuperabili protectus armisque cælestibus circdmdatus, optabilis uictoriæ triumphum de hostibus feliciter capiat, terrordmque suæ potentiæ infidelibus inferat. et pacem tibi militantibus l^tanter reportet; virtutibus christe t hunc quibus prefatos in.] Second English Coronation Order 17 fideles tuos decorasti multiplici honoris benedictione cond^cora. et in regimine regni sublimiter colloca. et oleo gratie spiritus sancti perunge. qui cum patre. HiC VNGATUR OLEO CANTETVRQUE ANTIPHONA. A'. Vnxerunt salamonem sadoc sacerdos etnathan propheta regera in gion et accedentes Igti dixerunt uiuat rex in gternum. Oratio postea. /Christe perunge hunc regem in regimen, unde unxisti [p. 142 sacerdotes. reges. et prophetas. dc martires. qui per fidem uicerunt regna. et operati sunt iustitiam. atque adepti sunt promissiones; Tua sacratissima unctio super caput eius defluat atque ad interiora descendat. et cordis illius intima penetret. et prortiissionibus quas adepti sunt uictoriosissimi reges gratia tua dignus efficiatur. quatinus et in pr^senti seculo feliciter regnet. et ad eorum consortium in c^lesti regno perueniniat.f per Deus electorum fortitudo. et humilium celsitudo. qui in primordio per effusionem diluuii crimina mundi castigare uoluisti. et per^ columbam ramum oliuæ portantem pacem terris redditam demonstrasti. iterdmque daron famulum tuum per unctionem olei sacerdotem sanxisti. et postea per huius unguenti infusionem ad regendum populum israeliticum sacerdotes Ac reges et prophetas perfecisti. uultumque ^cclesiæ in oleo exhilarandum per propheticam famuli tui dauid uocem esse predixisti. ita quesumus omnipotens pater, ut per huius creature pinguedinem hunc seruum tuum sanctificare tua benedictione digneris. edmque in similitudinem columb^ pacem simplicitatis populo sibi præstare subdito. et exempla aaron in dei seruitio diligenter imitari. regnfque fastigia in consiliis scientiæ et ^quitate iudicii semper dssequi. uultumque hilaritatis per hanc olei unctionem. tuamque benedictionem te adiuuante toti plebi paratum habere facias, per Deus dei filius ihesus christus dominus noster. qui a patre oleo exultationis unctus est præ participibus suis. ipse per presentem sacri unguinis infusionem spiritus paracliti super caput tuum infundat bene/dictionem eand^mque usque ad interiora cordis tui [p. 143 penetrdre faciat. quatinus hoc uisibili et tractabili dono inuisibilia percipere. et temporalia regna iustis moderaminibus exsecutus. ^ternaliter cum eo regnare merearis. per 1 Interlined. E.G. C HiC DETVR ANVLVS. Accipe anulum. signaculum uidelicet sanctæ fidei. soliditatem regni. augmentum potentiæ. per quam scias triumphali potentia hostes repellere. hereses destruere. subditos coadunare. et catholicæ fidei perseuerabilitati conectere. per Seqvatur oratio. Deus cuius est omnis potestas et dignitas. dd famulo tuo propria suæ dignitatis effectum. in qua t6 remunerante permaneat semp^rque timeat. tibique iugiter placere contendat. per QVANDO GLADIO CINGITVR. CANTETVR HæC ANTIPHONA. A'. Confortare et esto uir et obserua custodias domini dei tui ut ambules in uiis eius et custodias cerimonias eius et prgcepta eius et testimonia et iudicia et quocumque te uerteris conlirmet te deus. HiC DETUR GLADIUS. Accipe hunc gladium cum dei benedictione tibi conlatum. in quo per uirtutem spiritus sancti resistere et eicere omnes inimicos tuos ualeas. et cunctos sanctæ dei æcclesiæ aduersdrios. regniimque tibi commissum tutdri. atque protegere castra dei. per auxilium inuictissimi triumphatoris domini nostri ihesu christi. qui cum patre in unitate spiritus sancti uiuit et. Oratio post datvm gladivm Deus qui prouidentia tua c^lestia simul et terrena moderaris. propitiare christianissimo regi nostro.N} ut omnis hostium suorum fortitudo uirtute gladii spiritualis frangatur. dc t6 pro illo pugnante p^nitus conteratur. per Hic coronetvr, /Coronet te deus corona glorie atque iustitiæ. honore et [p. 144 opere fortitudinis. ut per officium nostra benedictionis. cum fide recta et multiplici bonorum operum fructu ad cor6nam peruenias regni perpetui. ipso largiente cuius regnum permanet in secula. Oratio post datam coronam. Deus perpetuitatis. dux uirtutum. cunctorum hostium uictor. benedi'c hunc famulum tuum tibi caput suum inclinantem. et prolixa sanitate et prospera felicitate eum conserua. et ubicunque pro quibus auxilium tuum inuocauerit. cito adsfs et protegas ac defendas; Tribue ei quesumus domine diuitias gratie tuæ. comple in bonis desiderium eius. corona eum in misericordia. tibfque domino pia deuotione iugiter famuletur. per HiC DETVR SCEPTRVM. Accipe sceptrum regiæ potestatis insigne. uirgam scilicet rectam regni. uirgam uirtutis. qua te ipsum bene regas. sanctam æcclesiam populumque christianum uidelicet tibi a deo commissum regia uirtute ab improbis defendas; Prauos corrigas. rectos pacifices. et ut uiam rectam tenure possint tuo iuuamine dirigas. quatinus de temporali regno ad sternum regnum peruenias. ipso adiuuante cuius regnum et imperium sine fine permanet. OrAlTIO postea. Omnium domine fons bonorum. cunctorumquedeus institutor profectuum. tribue quesumus famulo tuo.ill. adeptam bene regere dignitatem, et a te sibi prestitum honorem dignare corroborare; Honorifica eum præ cunctis regibus brittanniæ. uberi eum benedictione locupleta. et in solio regni firma stabilitate /consolida; Visita eum in sobole. [p. 145 præsta ei prolixitatem uitæ; In diebus eius supert oriatur iustitia. ut cum iocunditdte et lætitia æterno glorietur in regno, per HiC DETVR VIRGA. Accipe uirgam uirtutis atque ^quitatis. qua intellegas mulc^re pios. et terrdre reprobos; Errantes uiam doce. lapsi'sque manum porrige. disperddsque superbos. et rdleues humiles. ut aperiat tibi hostium ihesus christus dominus noster, qui de s6 ipso ait. Ego sum hostium. per me si quis introierit saluabitur; Et ipse qui est clauis dauid et sceptrum domus Israel, qui aperit et nemo claudit. claudit et nemo aperit, sit tibi adiutor. qui educit uinctum de domo carceris. sedentem in tenebris. et umbra mortis, ut in omnibus sequi merearis eum de quo propheta dauid cecinit. Sedes tua deus in seculum seculi. uirga recta est uirga regni tui; Imitare ipsum qui dicit. diligas iustitiam. et odio habeas iniquitatem. propterea uncxit t6 deus deus tuus oleo lætitiæ. ad exemplum illius quem ante secula uncxerat præ participibus suis. ihesum christum dominum nostrum. Benedictio svper evm. Extendat omnipotens dominus dexteram suæ benedictionis. et efifundat super t6 donum suæ protectionis. et circumdet t6 muro felicitatis ac custodia suæ propitiationis. sanctæ rnariæ ac beati petri apostolorum principis. sanctique gregorii anglorutn apostolici. atque omnium sanctorum intercedentibus meritis. Amen. iNdulgeat tibi dominus omnia mala quæ gessisti. et tribuat tibi gratiam et misericordiam. quam humiliter ab 60 deposcis. et liberet t6 ab aduersitatibus cunctis. /et ab omnibus uisibilium et inui- [p. 146 sibilium inimicorum insidiis. ANgelos suos bonos semper et ubique qui t6 pr^cedant comitentur et subsequantur. ad custodiam tui ponat. et a peccato seu gladio et ab omnium periculorum discrimine sua potentia liberet. Amen. iNimicos tuos ad pacis caritatisque benignitatem conuertat. et bonis omnibus te gratiosum et amabilem faciat. pertinaces quoque in tui insectatione et odio confusione ^alutari induat. super t6 autem sanctificatio sempiterna floreat. Amen. Uictoriosum t6 atque triumphatorem de inuisibilibus atque uisibilibus hostibus semper efficiat. et sancti nominis sui timorem pariter et amorem continuum cordi tuo infundat. et in fide recta dc bonis operibus perseuerabilem reddat. et pace in diebus tuis concessa cum palma uictoriæ t6 ad perpetuum regnum perducat. Amen. Et qui t6 uoluit super populum suum constituere regem. et in præsenti seculo felicem. et eternæ felicitatis tribuat esse consortem. Amen. Quod ipse pr^stare. Item alia. Benedic domine hunc pr^electum principem. qui regna omnium regnorum a seculo moderaris. Amen. Et tali eum benedictione glorifica. ut dauitica teneat sublimitate sceptrum salutis. et sanctifies propitiationis munere repperiatur locupletatus. Amen. Da ei a tuo spiramine regere populum. sicut salomonem fecisti regnum obtinere pacificum. Amen. Quod ipse pr^stare. Designatio statvs regis. Sta et retine Amodo statum quem hue usque paterna sug/gestione tenuisti hereditario iure tibi delegatum per auctoritatem dei [p. 147 omnipotentis. et per præsentem traditionem nostram omnium scilicet episcoporum. c^terorumque dei seruorum. et quanto clerum sacris altaribus propinquiorem prospicis. tanto ei potiorem in locis congruis honorem irtipendere memineris. quatinus mediator dei et hominum ti mediatorem cleri et plebis in hoc regni solio confirmet. et in regno æterno secum regnare faciat ihesus christus dominus noster. rex regum et dominus dominantium. qui cum patre. Seqvitvr oratio. Omnipotens det tibi deus de rore cæli et de pinguedine terræ habundantiam frumenti et uini. et seruiant tibi populi. et adorent te tribus, esto dominus fratrum tuorum. et incuruentur ante t6 filii matris tuæ. et qui benedixerit tibi benedictionibus repleatur. et deus erit adiutor tuus; Omnipotens benedicat tibi benedicti6nibus c^li desuper in montibus et in coUibus. benedictionibus abyssi iacentis deorsum, benedictionibus uberum et uuarum. pomorumque benedictiones patrum antiquorum abraham et Isaac et iacob confortatæ sint super t6. per Alia. BEnedic domine fortitudinem principis. et opera manuum illius suscipe. et benedictione tua terra eius de pomis repleatur. de fructu cæli et rore atque abyssi subiacentis. de fructu solis et lun^. de uertice antiquorum montium. de pomis ^ternorum collium. et de frugibus terræ et plenitudine eius; Benedictio illius qui apparuit in rubo ueniat super caput /.ill. et plena sit benedictio domini in filiis eius. et tingat in [p. 148 oleo pedem suum; Cornua rinocerotis cornua illius. in ipsis uentilabit gentes usque ad terminos terræ. quia ascensor cæli auxiliator suus in sempiternum fiat, per FiNIT CONSECRATIO REGIS. QVAM CONSECRATIO REGINAE SEQVITVR. QUg PROPTER HONORIFICEN- TIAM AB EPISCOPO SACRI VNGVINIS OLEO SVPER VERTICEM FVNDENDA EST. ET IN fCCLESIA CORAM OPTIMATIBVS VT IN SEQVENTI PAGINA DEMON- STRATVR. CVM CONDIGNO HONORE REGIA CELSITVDINE IN REGALIS THORI CONSORTIVM BENEDICATVR ET CONSECRETVR. SED ET HANC ETIAM ANVLO PRO INTEGRITATE FIDEI ET CORONA PRO AETERNITATIS GLORIA DECORARI DECERNIMVS,* InCIPIT CONSECRATIO REGINAE. AB EPISCOPO VEL PRESBITERO DICENDA, In nomine patris et filii et spiritus sancti prosit tibi hæc unctio olei. in honorem et confirmationem ^ternam. Oratio. OMnipotens sempiterne deus. affluentem spiritum tuæ benedictionis super famulam tuam.N. nobis orantibus propitiatus infunde. ut quæ per manus nostræ inpositionem hodie regina instituitur sanctificatione tua digna et electa permaneat. ut nunquam postmodum de tua gratia separetur indigna. per HiC DETVR ANVLVS, Accipe anulum fidei signaculum sanctæ trinitatis, quo possis omnes hereticas prauitates deuitare. et barbaras gentes uirtute tibi premere. et ad agnitionem ueritatis aduocare. Seqvatvr oratio. /Deus cuius est omnis potestas et dignitas. di famulæ tuæ [p. 149.N. signo fidei tuæ prosperum suæ dignitatis efifectum. in qua tibi semper firma maneat. tibfque iugiter placere contendat. per HiC CORONETUR. Accipe coronam gloriæ honorem iocunditatis. splendida ut fulgeas. et æterna exultatione coroneris. per Oratio. Omnium domine fons bonorum. et cunctorum dator profectuum. tribue famule tuæ.N. adeptam bene regere dignitatem, et a t6 sibi pr^stitam in 6a. bonis operibus corroborare gloriam. per MissA pro ordinato rege. QUESUMUS OMNIPOTENS DEVS. VT FAMVLVS TVVS.ill. QVI TVA MiSERATione suscepit regni gubernacula. uirtutum etiam omnium percipiat incrementa. quibus decenter ornatus et uitiorum monstra deuitare et hostes superare. et ad te qui uia ueritas et uita 6s gratiosus ualeat peruenire. per Secreta. Mvnera domine quesumus oblata santifica. ut et nobis unigeniti tui corpus et sanguis fiant et.ill. regi ad obtinendam animæ corporisque salutem. et peragendum iniunctum ofificium te largiente usquequdque proficiant. per iii.J Second English Coronation Order 23 Prefatio. ID Aeterne devs. Qui 6s fons inmarcescibilis lucis. et ori'go perpetuæ bonitatis. regum consecrator. honorum omnium attributor. dignitatdmque largitor; Cuius ineffabilem clementiam uotis omnibus exoramus, ut famulum tuum.N. regalis dignitatis fastigio uoluisti sublimari. sapientiæ ceterarumque uirtutum ornamentis facias decorari; Et quia tui est muneris quod regnat. tuæ sit pietatis quo id feliciter agat, quatinus in fundamento spei. fidei. /caritatfsque fundatus. peccatorum labe [p. 150 abstersus. de uisibilibus et inuisibilibus hostibus triumphator effectus. subiecti populi augmento prosperitate et securitate exhilaratus. cum eis mutua dilectione conexus. et transitorii regni gubernacula inculpabiliter teneat. et adæterni infinita gaudia t6 miserante perueniat. per christum. Ad complendum. Hacc domine oratio salutaris famulum tuum.N. ab omnibus tueatur aduersis. quatinus et ecclesiastic^ pacis obtineat tranquillitatem. et post istius temporis decursum ad æternam perueniat hereditatem. per Omnipotens sempiterne deus. c^lestium terrestriumque moderator, qui famulum tuum.N. ad regni fastigium dignatus 鈧瑂 prou^here. concede quesumus. ut a cunctis aduersitatibus liberatus. etæcclesiasticæ pacis gaudia t6 donante peruenire mereatur. per Translation. Here beginneth the consecration of a king, whom two bishops shau lead by hand from the assembly of the elders to the church. And the choir shall sing the anthem, the two bishops leading. Anth. Let thyhand be strengthened, etc. \See below, Doc. xxiii. p. 250.] When the king is come to the church, he shall lie prostrate before the altar: and then shall the hymn Te Deum laudamus be sung to the end. After which he shall arise from the ground: and the king chosen by the bishops and people shall promise to observe these three things. I promise these three things to the Christian people subject to me: first that the church of God, etc. \See above. Doc. ii. p. 13.] Then shall all say Amen. And these prayers shall be said: We beseech thee, O Lord, Holy Father, etc. \See Doc. xxiii. p. 254.] 24 Second English Coronation Order [in, Then this Prayer. God, which providest for thy people by thy power, etc. \_See below. Doc. xxiii. p. 256.] Then this Prayer. In thy days let justice and equity arise, etc. \See above, Doc. ii. p. 10. J The consecration of the King} 0 Almighty and everlasting God, Creator and Governor of heaven and earth, Maker and Ruler of angels and men. King of kings, and Lord of lords, who didst cause thy faithful servant Abraham to triumph over his enemies; didst give many victories to Moses and Joshua, the governors of thy people; didst exalt thy lowly servant David unto the height of a kingdom, and didst save him from the lion's mouth and from the hand of the beast and of Goliah; and didst also deliver him from the evil javelin of Saul and from all his enemies; didst enrich Solomon with the unspeakable gift of wisdom and peace, graciously give ear to our humble prayers, and multiply thy blessings upon thy servant N., whom in lowly devotion we do elect to the kingdom of the Angles or of the Saxons, and ever cover him with thy powerful hand, that he, being strengthened with the faith of Abraham, endued with the mildness of Moses, armed with the fortitude of Joshua, exalted with the humility of David, beautified with the wisdom of Solomon, may please thee in all things, may always walk uprightly in the way of righteousness, may nourish and teach, defend and instruct the church of the whole realm of N. with the people committed to his charge, and like a mighty king minister unto them the government of thy power against all enemies, visible and invisible, that the sceptre depart not from the royal throne of the Angles and Saxons, but by thy help may reform their minds to the concord of true faith and peace; that being underpropped with due obedience and honoured with the condign love of this his people, he may through length of years stablish and govern by thy mercy the height of the glory of his fathers; and being defended with the helmet of thy protection, covered with thy invincible shield, and all clad with heavenly armour, he may gloriously triumph, and by his power both terrify infidels and bring joyful peace to those that fight for thee; bestow on, him the virtues with which thou hast adorned thy faithful servants, with manifold blessings, and set him on high in the government of his kingdom, and anoint him with the oil of the grace of the Holy Spirit, who with the Father, etc. \Cp. below, Doc. xxiii. p. 255.] 1 This version is based upon that of the Stewart orders. See below. Doc. xxiii. Here he shall be anointed with oil; and this anthem shall be sung. Anthem. Zadok the priest and Nathan the prophet. Collect. Anoint, O Christ, this king to the government, with the oil with which thou didst anoint priests, kings and prophets and martyrs, who byfaith subdued kingdoms and wrought righteousness, and have obtained the promises. Let thy most sacred unction flow upon his head and descend into his heart, and enter his soul: and let him by thy grace be worthy of the promises which the victorious kings have obtained, that in this present life he may reign with happiness, and finally attain to their fellowship in the kingdom of heaven. Then this Collect. O God, the Strength of thy chosen and the Exalter of the humble, etc. \See below. Doc. xxiii. p. 257.J Then this Collect. God, the Son of God, Christ Jesus our Lord, etc. \See Doc. xxiii. p. 258.] Here shall the Ring be given. Receive this Ring, the seal of the holy faith, the strength of thy kingdom, and the increase of thy power, whereby thou mayest learn to drive back thy foes with triumph, destroy heresies, unite those whom thou hast conquered, and bind them firmly to the catholic faith. Then shall follow this Prayer. O God, to whom belongeth all power and dignity, etc. \_See below, Doc. xxiii. p. 262.] When he is girded with the sword, this Anthem shall be sung. Anthem, Be strong and of a good courage, etc. \See below. Doc. xxiii. p. 261.] Here shall the Sword be given. Receive this sword, which is bestowed on thee with the blessing of God, wherewith thou mayest have strength by the power of the Holy Ghost to resist and cast out all thine enemies, and all the foes of the holy Church of God, and protect the kingdom committed to thy charge; and defend the camp of God, by the help of the most invincible conqueror, our Lord Jesus Christ, who with the Father and the Holy Ghost liveth and reigneth, etc. Collect after the delivery of the Sword. O God, who by thy providence dost govern all things in heaven 26 Second English Coronation Order [mand in earth, grant unto our most Christian king N. that by the power of the spiritual sword he may break, and by the help of thine arm utterly destroy, the array of all his enemies. Here shall he be crowned. God crown thee with a crown of glory, etc. {See below, Doc. xxiii. p. 261.J Collect after the delivery of the Crown. O God of eternity, the Commander of allpowers, etc. \See below. Doc. xxiii. p. 261.] Here shall the Sceptre be given. Receive the Sceptre, the sign of kingly power, etc. \See below, Doc. xxiii. p. 263.J Collect. O Lord, the Fountain of all good things, and the Author of all good proceedings, etc. \See below, Doc. xxiii. p. 263.] Here shall the Rod be given. Receive the rod of virtue and equity, etc. \See below, Doc. xxiii. p. 263.J The Blessing over the King. May the Almighty Lord stretch forth the right hand of his blessing, and pour out upon thee the gift of his protection, and surround thee with a bulwark of happiness and with the guard of his graciousness, for the merits' sake of Saint Mary, and of the blessed Peter, the prince of the apostles, of Saint Gregory, the apostle of the English, and of all the saints. Amen. May the Lord pardon all the sins that thou hast committed, and grant unto thee his grace and mercy which thou humbly desirest of him, and deliver thee from all adversity and from all the snares of thy foes, visible and invisible. Amen. May he set his good angels at all times and in all places to guard thee, to go before thee, to accompany thee, and to follow thee, and deliver thee by his power from sin, or the sword, and from all perils. Amen. May he turn thine enemies to peace and love, and make thee gracious and loving to all good men, cover with hate and confusion those that are stiffnecked against thee; but upon thee may holiness flourish for ever. Amen. May he ever make thee victorious and a conqueror over thine enemies, visible and invisible, and pour into thy heart both lasting fear and love for his holy name, and render thee constant in the true faith and in good works, grant thee peace in thy days, and with the palm of victory lead thee to his eternal kingdom. Amen. And may he who has been pleased to set thee as king over his people grant that thou mayest be happy in the present world, and share the eternal joys of the world to come. Amen. Grant this, O Lord, etc. And this. O Lord, thou that governest all kingdoms from everlasting, bless we beseech thee this our chosen king. Amen. That he may rule like David and by thy mercy obtain his reward. Amen. Grant that by thy inspiration he may govern with the mildness of Solomon and enjoy a peaceable kingdom. Amen. Grant this, O Lord, etc. The announcement of the Kings Estate. Stand and holdfast from henceforth, etc. \See below, Doc. xxiii. p. 264. j Here shall follow this Prayer. The Almighty give thee of the dew of heaven, etc. \See below. Doc. xxiii. p. 2 70. J Ana this. Bless, O Lord, the virtuous carriage of this king, and accept the work of his hands, etc. \See below. Doc. xxiii. p. 270.] Here endeth the Consecration of the King. Then shall follow the consecration of the Queen, who must be anointed with the oil of holy unction upon the head, by a bishop, as is due to her honour. And she must be blessed and consecrated in the church before the nobles as appears on the following page, with honour dtie to her exaltation to be the consort of the King; and moreover we decree that she must be adorned with the ring for the integrity of her faith, and with a crown for the glory of eternity. Here beginneth the Consecration of the Queen, to be said by a bishop or priest. In the name of the Father, and of the Son, and of the Holy Ghost, let the anointing of this oil increase thy honour and stablish thee for ever and ever. The Collect, O Almighty and everlasting God, we beseech thee of thy goodness to pour out the spirit, etc. [See below, Doc. xxiii. p. 267.J Here shall the Ring be given. Receive this ring, the seal of a sincere faith, etc. [See below, Doc. xxiii. p. 267.] And then shall follow this Prayer. God, to whom belongeth all power and dignity, etc. [See below, Doc. xxiii. p. 267.] Here shall she be crowned. Receive the crown of glory and honour, etc. [See Doc. xxiii. p. 2 67. J Then this Prayer. O Lord, the fountain of all good things, and the giver of all perfection, etc. [See below, Doc. xxiii. p. 268.J The Mass for the ordained King. The Collect. O Almighty God, we beseech thee that thy servant N., etc. [See below. Doc. xxiii. p. 2 68. J The Secret. Bless, O Lord, we beseech thee, these thy gifts, etc. [See below. Doc. xxiii. p. 2 69. J Preface. It is very meet.... Everlasting God, who art the source of unfading light, and the wellspring of everlasting goodness, the consecrator of kings, giver of all honour, and bestower of dignities; we implore thine unspeakable mercies in all our prayers, to adorn with the jewels of wisdom and all other virtues thy servant N., whom thou hast been pleased to raise to the height of kingly dignity. And as it is by thy gift that he reigneth, grant that by thy mercy he may rule prosperously, so that, grounded on the foundation of faith, hope, and charity, and cleansed from all spot of sin, he may triumph over his enemies, visible and invisible, and, gladdened by the increase of prosperity and the safety of his people, and joined with them in mutual love, he may without fault govern this transitory kingdoin, and finally by thy mercy obtain the everlasting joys of thy eternal realm, through Christ our Lord. in.] Second English Coronation Order 29 The Post-common. Grant, O Lord, that by these prayers for the welfare of our king, thy servant N. may be protected from all adversity, so that he may retain the quiet and peace of the church, and after the course of this life he may pass to thine eternal heritage. And this. Almighty and everlasting God, Governor of all things both in heaven and in earth, who hast been pleased to advance thy servant N. to the height of royal dignity, grant we beseech thee that being delivered from all adversity, he may be found worthy through thy bounty to enter into the joy of the peace of thy church.</p>
        </parallel>
      </text>
    </acte>
  </part>
</tome>